<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><title type="text">古明地蓮の数学小説</title><subtitle type="html">窓の外の数学</subtitle><updated>2021-01-21T12:07:50+00:00</updated><id>https://example.com/</id><link rel="alternate" type="text/html" href="https://example.com/"/><link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://example.com/atom.xml"/><author><name>古明地 蓮</name><uri>https://example.com/</uri><email>komeijiren3030@gmail.com</email></author><rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><generator uri="https://gohugo.io/" version="0.76.5">Hugo</generator><entry><title type="text">空虚なる数</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://example.com/posts/%E7%A9%BA%E8%99%9A%E3%81%AA%E3%82%8B%E7%90%86%E6%83%B3/"/><id>https://example.com/posts/%E7%A9%BA%E8%99%9A%E3%81%AA%E3%82%8B%E7%90%86%E6%83%B3/</id><updated>2021-01-21T12:07:21+00:00</updated><published>2021-01-21T21:04:34+09:00</published><author><name>古明地 蓮</name><uri>https://komeijiren.github.io/</uri><email>komeijiren3030@gmail.com</email></author><rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">今日もいつものように、一番乗りで部室に到達した&amp;hellip;はずだった。
「なんで解けないんだ～&amp;hellip;」
　と、誰かが部室の中で声を上げているのが、聞こえてきて、急いで部室に入ると、雅君がすでにいつものところに座っていた。私に気が付くと、さっきまでの様子を隠すように
「こ、こんにちわ～」
　と答えた。私は軽いほほえみを浮かべながら
「今日は早かったね～。うちの部室は自由に使っていいから、そんなに気にしなくていいよ。」
　と言ってあげた。雅君は、それを聞いてほっとしつつも、なんだかまだ恥ずかしそうにしていた。雅君の声が聞かれていたっていうのが、恥ずかしいんだとは思う。でも、そんなに気にしていたら数学をやる環境なんて作れないから、これぐらいには慣れてほしいなぁ。
　雅君が来てから、いつもは使わなかった教壇に立つのが慣れてしまっている。多分教えるのはいいことなんだろうけど、最近自分の勉強、というか研究に手を出せていないっていうのも現実だ。あんまり雅君の事ばかりになるのも、すこし考えたほうがいいのかも。まあ、今日はこのままやるけど。
　教壇に立つと、いつものように雅君の方を向いて、話しかける。
「さて、今日は虚数についてやることにしようか。」
　虚数　それは、私にとっては最高の出会いだった数だ。まあ、今はそれは深くは思い浮かべないけど。
　私が話の続きをする前に、雅君が先に声を出した。
「虚数って、変な数ですよね」
　と、雅君は多分何の気なしに言った。でも、私にはその言葉が引っかかったから、問い返した。
「変な数って？」
　すると、雅君は自信ありげに答えた。
「だって、二乗したら-1になる数なんて、存在しないじゃないですか」
　あ～。これは厄介というか、誤解しているパターンだね。どうやって話を進めるのがいいかな。ま、まずはいつも通りに話していこうか。
「確かに普通な数とは違うよね。でも、そういう数は他にもいろいろあるよ。例えば、√とかね」
　と言いながら、私はホワイトボードの見出しに虚数と書いておく。このまま話を続けるか、それとも先にホワイトボードを仕上げるか。どっちを優先しようか考えた末、先に話をすすてしまうことにした。
「確かに、二乗したら-1になる数は、実数には存在しないね。とはいっても、実数以外の数が存在しないとも限らない。数学は無限に広げられるからね。」
　手を大きく広げながら彼に行った。そう、数学は無限に広げることができる。ある条件の下では。それについては多分
「勝手に広げていいんですか？」
　と、雅君が聞いてきた。予想通りの質問。論理的な思考の彼ならきっとこう問うて来るだろうと思っていた。だから、私は用意していた答えを切り出した。
「もちろん制約はあるよ。限りなく自由に近いようで、崩壊を防ぐことのできる制約。まるで地上で何をしていても、重力があればその概形を保っていられる地球のようにね。」
　そういうと、私は何時ぞやの風景を思い浮かべた。先輩と二人で、同じような会話を繰り広げ、そして先輩はその研究に明け暮れるようになった時。こうやって教える立場になったからこそ見えてくるものがあったんだって、今になって気が付いた。まあ、海外に行ってしまった先輩には追い付けないけど。
　なんて考えてられないや。話を進めないとね。</summary><content type="html">&lt;p>今日もいつものように、一番乗りで部室に到達した&amp;hellip;はずだった。&lt;/p>
&lt;p>「なんで解けないんだ～&amp;hellip;」&lt;/p>
&lt;p>　と、誰かが部室の中で声を上げているのが、聞こえてきて、急いで部室に入ると、雅君がすでにいつものところに座っていた。私に気が付くと、さっきまでの様子を隠すように&lt;/p>
&lt;p>「こ、こんにちわ～」&lt;/p>
&lt;p>　と答えた。私は軽いほほえみを浮かべながら&lt;/p>
&lt;p>「今日は早かったね～。うちの部室は自由に使っていいから、そんなに気にしなくていいよ。」&lt;/p>
&lt;p>　と言ってあげた。雅君は、それを聞いてほっとしつつも、なんだかまだ恥ずかしそうにしていた。雅君の声が聞かれていたっていうのが、恥ずかしいんだとは思う。でも、そんなに気にしていたら数学をやる環境なんて作れないから、これぐらいには慣れてほしいなぁ。&lt;/p>
&lt;p>　雅君が来てから、いつもは使わなかった教壇に立つのが慣れてしまっている。多分教えるのはいいことなんだろうけど、最近自分の勉強、というか研究に手を出せていないっていうのも現実だ。あんまり雅君の事ばかりになるのも、すこし考えたほうがいいのかも。まあ、今日はこのままやるけど。&lt;/p>
&lt;p>　教壇に立つと、いつものように雅君の方を向いて、話しかける。&lt;/p>
&lt;p>「さて、今日は虚数についてやることにしようか。」&lt;/p>
&lt;p>　虚数　それは、私にとっては最高の出会いだった数だ。まあ、今はそれは深くは思い浮かべないけど。&lt;/p>
&lt;p>　私が話の続きをする前に、雅君が先に声を出した。&lt;/p>
&lt;p>「虚数って、変な数ですよね」&lt;/p>
&lt;p>　と、雅君は多分何の気なしに言った。でも、私にはその言葉が引っかかったから、問い返した。&lt;/p>
&lt;p>「変な数って？」&lt;/p>
&lt;p>　すると、雅君は自信ありげに答えた。&lt;/p>
&lt;p>「だって、二乗したら-1になる数なんて、存在しないじゃないですか」&lt;/p>
&lt;p>　あ～。これは厄介というか、誤解しているパターンだね。どうやって話を進めるのがいいかな。ま、まずはいつも通りに話していこうか。&lt;/p>
&lt;p>「確かに普通な数とは違うよね。でも、そういう数は他にもいろいろあるよ。例えば、√とかね」&lt;/p>
&lt;p>　と言いながら、私はホワイトボードの見出しに虚数と書いておく。このまま話を続けるか、それとも先にホワイトボードを仕上げるか。どっちを優先しようか考えた末、先に話をすすてしまうことにした。&lt;/p>
&lt;p>「確かに、二乗したら-1になる数は、実数には存在しないね。とはいっても、実数以外の数が存在しないとも限らない。数学は無限に広げられるからね。」&lt;/p>
&lt;p>　手を大きく広げながら彼に行った。そう、数学は無限に広げることができる。ある条件の下では。それについては多分&lt;/p>
&lt;p>「勝手に広げていいんですか？」&lt;/p>
&lt;p>　と、雅君が聞いてきた。予想通りの質問。論理的な思考の彼ならきっとこう問うて来るだろうと思っていた。だから、私は用意していた答えを切り出した。&lt;/p>
&lt;p>「もちろん制約はあるよ。限りなく自由に近いようで、崩壊を防ぐことのできる制約。まるで地上で何をしていても、重力があればその概形を保っていられる地球のようにね。」&lt;/p>
&lt;p>　そういうと、私は何時ぞやの風景を思い浮かべた。先輩と二人で、同じような会話を繰り広げ、そして先輩はその研究に明け暮れるようになった時。こうやって教える立場になったからこそ見えてくるものがあったんだって、今になって気が付いた。まあ、海外に行ってしまった先輩には追い付けないけど。&lt;/p>
&lt;p>　なんて考えてられないや。話を進めないとね。&lt;/p>
&lt;p>「じゃあ、雅君にクイズ。最低限の制約ってどんなものだと思う？」&lt;/p>
&lt;p>　どうやって話をつなげるか考えていたけど、こうやって頭を使わせるのも大切。頭が働いていないと、ここら辺から厳しくなってくるからね。頭が起きているかの確認だ。&lt;/p>
&lt;p>　雅君は、一分近くずっと悩んでいた。そんなに長く悩んじゃうのって思っちゃった。途中で助け舟を出そうかと思ったけど、最後まで待つって決めた。すると、彼はちゃんと答えをだしてくれた。&lt;/p>
&lt;p>「矛盾しないことですか？それぐらいしか思いつかないです。」&lt;/p>
&lt;p>　と、いつものように、自信なさげに答えた。でも、私は彼を盛大にほめた。&lt;/p>
&lt;p>「雅君、それは半分正解だよ。こんなに何にもない状態で答えを出すっていうのは、難しかったと思うけど、よく頑張ったよ。だから、もっと自信をもって。」&lt;/p>
&lt;p>　と言ってあげた。そう、彼の答えは半分あっている。というより、答えの半分なんだ。まあ、雅君が本当にその言葉の意味を理解しているかどうかはわからないけれど。&lt;/p>
&lt;p>　多分、これまでで一番にこにこしながら私は話を進めた。&lt;/p>
&lt;p>「数学で、新しい物事を導入するために必要なのは、数学の無矛盾生徒完全性が保たれることなんだ。」&lt;/p>
&lt;p>「無矛盾性と完全性？」&lt;/p>
&lt;p>　と、反射的に雅君は問い返した。私は、一旦ホワイトボードにその二つの言葉を書くと、続きにいくらか言葉を並べた。&lt;/p>
&lt;p>無矛盾性&amp;hellip;全ての命題において真偽の双方が成り立つことがないこと
完全性&amp;hellip;全ての命題に置いて、真偽のどちらかが成り立つこと&lt;/p>
&lt;p>　ここまで書くと、彼の方にまた向き直って、話をつづけた。&lt;/p>
&lt;p>「今回は、虚数の話だから、ここら辺は手短に話をちゃうね。無矛盾性って言われるのは、あるものに対して、真偽共に成り立つっていうことがないっていうことなんだ。一番使われるのは、背理法として、証明したい命題の偽を仮定して、そこから新しい命題を作る。そうすると、新しい命題に置いて、真偽の両方が成り立つ。それはおかしいから、最初の仮定がおかしいっていう方法なんだ。まあ、じつはこれ自体が数学の無矛盾性と完全性を使っているんだけどね。」&lt;/p>
&lt;p>　と言って、一旦話を切った。雅君の手を見ると、一生懸命ノートをとっているようだったので、ちゃんと聞いているって確信できた。だから、話を続ける。&lt;/p>
&lt;p>「完全性っていうのは、ある物事に対して、真偽のどちらかは成り立つっていうこと。逆に言えば、どちらともいえないものは存在しえないっていうことなんだ。ただ、実はこれについては難しい定理で壊されてしまった部分もあるんだけどね。」&lt;/p>
&lt;p>　と、特に話す気はなかったけど、すこしだけ最後にあの定理について付け足した。すると、まさかとは思っていたけど、雅君がそこに食いついた。&lt;/p>
&lt;p>「どんな定理なんですか？完全性を壊した定理って」&lt;/p>
&lt;p>　と、さっき以上に興味津々といった様子で聞いてきた。私は、すこしだけ話してあげた。&lt;/p>
&lt;p>「ゲーデルの不完全性定理の第一がそれにあたるね。内容としては、ペアのの公理と集合論を用いて作られた体系Pが無矛盾と仮定すると、真偽どちらとも決定できない命題が存在するっていうものだね。これについては、今は省略するね。」&lt;/p>
&lt;p>　と言って、この話は中断した。やっぱり、論理的な思考を持つ彼にとって、この話は興味深いものだったんだと思う。でも、今はそれについて話している暇はなかったので、割愛しちゃった。すると、やっぱり彼は残念そうな顔をしていた。だから、少しでもこの後の話に興味を持たせようとした。&lt;/p>
&lt;p>「結局、新しく導入しても、無矛盾かつ完全っていう条件が守れるなら、何を導入してもいいんだ。まあ、基本的に私たちが意識して使うことはないんだけどね。それで、虚数は実数しかない世界に導入しても矛盾は生まれないし、完全性も保たれるんだ。これはあとから話すことだけど、ほんのちょっとだけ書いておくと」&lt;/p>
&lt;p>　と言って、ホワイトボードに式を書き始める。と、ようやく底になって、私が一人で話しまくっていることに気が付いた。あんまりよくないことだから気を付けないと。まあ、式は描くけどね。&lt;/p>
&lt;p>$$(a+bi)+(c+di)=(a+c)+(b+d)i$$
$$(a+bi)\times (c+di)=(ac-bd)+(ad+bc)i$$&lt;/p>
&lt;p>　ここまで書いて、もう一度雅君の方を向く。&lt;/p>
&lt;p>「じゃあ、雅君、これは何を表している式だと思う？」&lt;/p>
&lt;p>　と、雅君に頭を使わせるように聞いてみた。すると、雅君からこんな答えが返ってきた。&lt;/p>
&lt;p>「実数と虚数が混じった数ってなんて呼べばいいんですか？」&lt;/p>
&lt;p>　と、足り無いものを探すように。そういえば、この言葉をプレゼントするのを忘れていた。大切な新しい数の言葉。&lt;/p>
&lt;p>「$a+bi$、つまり実数と虚数の和で表される数は複素数って呼ぶんだ。」&lt;/p>
&lt;p>　あえてここまででとどめておいた。下手な言葉を足すと、助け舟になったり障害になってしまう。それに、雅君ならきっと答えてくれると思うから。&lt;/p>
&lt;p>　予想通り、雅君からちゃんと返事が届いた。&lt;/p>
&lt;p>「多分ですけど、複素数の和は複素数だし、その積もまた複素数になるっていうことですか。つまり、複素数をいくら計算しても複素数にとどまると。」&lt;/p>
&lt;p>　と、さっきよりも自信ありげに答えてくれた。その自信にこたえるように、私は答えた。&lt;/p>
&lt;p>「そういうことだね。つまり、複素数の計算は無矛盾かつ完全っていうこと。だから、複素数は数学に導入しても問題がないんだ。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、彼は何度かうなずいた後に&lt;/p>
&lt;p>「矛盾が起きなくて、必ず答えが出る要素なら導入しても問題ないんですね。僕が虚数に違和感を抱いたとしても、虚数を導入した数学が無矛盾かつ完全だから問題ないっていうことですか。」&lt;/p>
&lt;p>　と、落ち着いた様子で答えた。私は彼の顔を見ながら何度か首をこくこくと縦に振った。論理的な彼だから簡単に理解できることなんだけど、私には結構理解できなかったことだ。だから、スムーズに理解してくれたのは、少しうれしかった。とは言っても、複素数については、まだほとんど話ができていない。まだまだこれから難しい話が残っているんだ。&lt;/p>
&lt;p>「それじゃあ、本格的に虚数について計算していこう。ただ、その前に一つ武器を入手しよう。」&lt;/p>
&lt;p>「武器？」&lt;/p>
&lt;p>　と、雅君は首を傾げた。複素数を勉強するうえで強力な武器があるんだ。それを先に説明しちゃいたいと、今全身がそう思っているから、説明しちゃう。&lt;/p>
&lt;p>「実数のときには、数直線って言って、一直線上に数を羅列で来たよね。それと同じような性質のもので、複素数に対応したものを手に入れるんだ。」&lt;/p>
&lt;p>　と、先を急ぎながら話そうとしていると、雅君がそれを止めた。&lt;/p>
&lt;p>「数直線の複素数バージョンですか。う～ん。直線には収まらないですよね。」&lt;/p>
&lt;p>　あれ、もしかして雅君、実は複素数得意なんじゃないかな。それに気が付けるっていうのは結構すごいことだと思う。&lt;/p>
&lt;p>「そうだね、複素数は直線に無理に収めることはできないから平面にするんだ。どんな平面になると思う？」&lt;/p>
&lt;p>　と、漠然過ぎると異をしてみた。すると、雅君は意外にもそれにこたえてくれた。&lt;/p>
&lt;p>「確か本で読んだ覚えがあるんですけど。x軸が実数でy軸が虚数だったはずです。それ以上のことは、分からないです。」&lt;/p>
&lt;p>　と、最後の方はいつものように答えた。そこまで知っているんだったら、話は楽かもしれない。そう思って、話を一気に続けてしまうことにした。&lt;/p>
&lt;p>「雅君の言うとおりだよ。実数と虚数は0意外の点で交わらないし、お互いに作用しないから、直角に交わるように作るんだ。見た目はこんな感じかな。」&lt;/p>
&lt;p>　と言って、ホワイトボードに複素数平面の概形を描いた。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.discordapp.com/attachments/697796206327234595/801757673795354634/fkat.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>　そうして、もう一度彼の方を向いて話を続ける。&lt;/p>
&lt;p>「これが複素数平面って呼ばれているものだよ。実際には、普通の座標平面とほとんど変わらないんだけど、さっき言ったみたいにx軸が実数でy軸が虚数を表しているんだ。だから、点の座標を(x,y)っていう風に表すんじゃなくて、x+iyっていう風に、一つの複素数として表せるんだ。今は説明しないけど、全ての複素数に漏れもダブりもなく対応しているから、複素数を使うんだったら、これがあるとすごい楽になるんだ。」&lt;/p>
&lt;p>と、私が熱弁しながら、頑張って話を進めようと思っていたら&lt;/p>
&lt;p>キーンコーンカーンコーン&lt;/p>
&lt;p>　と、とうとうチャイムが鳴ってしまった。やっちゃったなぁと私が思っていると、雅君がきょとんとした表情で&lt;/p>
&lt;p>「このチャイムって、いつなる奴なんですか？」&lt;/p>
&lt;p>　と聞いてきた。私が急いで帰りの支度をしながら&lt;/p>
&lt;p>「下校前の予鈴だよ。あと五分で校門が閉まるね。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、雅君は急に焦りだして&lt;/p>
&lt;p>「急いで帰ります。」&lt;/p>
&lt;p>　と言って、私と同じように帰りの支度を始めた。二分と経たないうちに、二人とも荷物をまとめ終えると、部室を飛びだした。そして、二人とも他なりにいるのに言葉も交わさずに校門まで走った。&lt;/p>
&lt;p>　校門前には、いつもは見ない人たちが集まっていた。オイラー部は他の部活と違って、少し早く解散しているから、いつもはほとんど人と会うことはない。今日みたいに大事な話をしていると、たまにこうなることもあるんだけどね。&lt;/p>
&lt;p>　さて、雅君との数学は、研究室に置いてきちゃったから、また明日だね。&lt;/p></content><category scheme="https://example.com/tags/%E3%82%AA%E3%82%A4%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%81%AE%E5%85%AC%E5%BC%8F/" term="オイラーの公式" label="オイラーの公式"/></entry><entry><title type="text">回って回って三角関数</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://example.com/posts/%E5%9B%9E%E3%81%A3%E3%81%A6%E5%9B%9E%E3%81%A3%E3%81%A6%E4%B8%89%E8%A7%92%E9%96%A2%E6%95%B0/"/><id>https://example.com/posts/%E5%9B%9E%E3%81%A3%E3%81%A6%E5%9B%9E%E3%81%A3%E3%81%A6%E4%B8%89%E8%A7%92%E9%96%A2%E6%95%B0/</id><updated>2021-01-21T12:07:21+00:00</updated><published>2021-01-11T23:35:10+09:00</published><author><name>古明地 蓮</name><uri>https://komeijiren.github.io/</uri><email>komeijiren3030@gmail.com</email></author><rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">まだ時間は余裕がありそうだし
「折角だから、このまま少し話を発展させようか。」
　私が言うと、雅君は少し待ってほしいという様子を取った。さすがに、このまま先走ってしまうのはすこし早とちりだったかな。
「大体感覚はつかめたんですけど、他のcosやtanについて少しふれておきたいなと」
「そうだったね」
　そういえば、さっきは$sin$の事しか触れていなかったから、それが気になっていたんだね。まあ、$sin$がわかっているなら、そんなに難しい話じゃないんだけれどね。
「さっき、ちゃちゃっと書いちゃったけど、$cos$の場合は斜辺と隣辺の比だし、$tan$の時は隣辺と対辺の比を出してくれる機械だよ。まああ、その認識ももうすぐ変わっちゃうんだけどね。」
　と、あえて少しだけネタバレをした。ここで、あんまり変の比という認識を強く持たせてしまうと、この先に影響を出しかねないから。
「え？じゃあ、さっきの$sin$も変わっちゃうんですか？」
　と、雅君はびっくりした様子で言った。完全にネタバレがいい方向に向いてくれた確信を持たせてくれた。
「まあ、部分的に一緒の部分もあるんだよ。ということで、ここからは三角比じゃなくて、三角関数の世界に移ろう。」
　そういうと、私は三角関数の授業で見慣れたあの図を描いた。と言っても、やっぱり私の図はへたくそで、どうしようもないと思ったら、先輩が昔描いてくれたものが見つかったから。、それを引っ張り出した。 それをホワイトボードの適当なところに貼ると、また雅君の方に向き直った。
「これなんだと思う？」
　多分ぐもんなんだとは思うけど、いちいち確認してしまう。
「座標平面上の円ですか？」
「そこは自信持って言っていいんだよ」
　ちゃんと雅君は分かっているのに、自信なさげに言うから、分かってないように感じてしまう。ちゃんと自信をもっていってくれればいいのにな。
「そう、これは座標へいっ面上に描かれた、半径が1の円なんだ。この図の中には半径の情報は書かれてないけどね。」
　雅君はその図を見ながら、これから話される内容を探ろうとしているみたいだった。でも、やっぱりやったこともない内容だと、予想するのも難しいと思う。だから、ちゃんと私からヒントを出していく。
「さっき、三角比をやったときに、斜辺を1に固定すると面白い公式が導けるんだ。」
　と言って、ホワイトボードにある程度綺麗な図を描いた。まあ、これぐらいの図は描けないと、数学がやりにくい気がしちゃうレベルだけど。
「ここから導ける$sin\theta$と$cos\theta$の関係はわかる？」
「三平方の定理ですか？$sin^2\theta^ + cos^2\theta = 1$」
「やっぱり自信なさげだよね。折角あってるんだし、もっと自信もって答えてほしいな。」
　意外にも、雅君は図を見抜くセンスはあるようだった。まあ、私は先輩にあきれられたレベルで図を見抜くのが苦手だったから、私の感覚と周りの感覚は別なのかもしれないけど。
「今出した公式は、$\theta &amp;lt; 90$までは使えるよね。それで、斜辺が常に位置ってことは、この頂点を固定して、$\theta$の値だけ動かすと、第一象限の部分は完成するんだ。」</summary><content type="html">&lt;p>まだ時間は余裕がありそうだし&lt;/p>
&lt;p>「折角だから、このまま少し話を発展させようか。」&lt;/p>
&lt;p>　私が言うと、雅君は少し待ってほしいという様子を取った。さすがに、このまま先走ってしまうのはすこし早とちりだったかな。&lt;/p>
&lt;p>「大体感覚はつかめたんですけど、他のcosやtanについて少しふれておきたいなと」&lt;/p>
&lt;p>「そうだったね」&lt;/p>
&lt;p>　そういえば、さっきは$sin$の事しか触れていなかったから、それが気になっていたんだね。まあ、$sin$がわかっているなら、そんなに難しい話じゃないんだけれどね。&lt;/p>
&lt;p>「さっき、ちゃちゃっと書いちゃったけど、$cos$の場合は斜辺と隣辺の比だし、$tan$の時は隣辺と対辺の比を出してくれる機械だよ。まああ、その認識ももうすぐ変わっちゃうんだけどね。」&lt;/p>
&lt;p>　と、あえて少しだけネタバレをした。ここで、あんまり変の比という認識を強く持たせてしまうと、この先に影響を出しかねないから。&lt;/p>
&lt;p>「え？じゃあ、さっきの$sin$も変わっちゃうんですか？」&lt;/p>
&lt;p>　と、雅君はびっくりした様子で言った。完全にネタバレがいい方向に向いてくれた確信を持たせてくれた。&lt;/p>
&lt;p>「まあ、部分的に一緒の部分もあるんだよ。ということで、ここからは三角比じゃなくて、三角関数の世界に移ろう。」&lt;/p>
&lt;p>　そういうと、私は三角関数の授業で見慣れたあの図を描いた。と言っても、やっぱり私の図はへたくそで、どうしようもないと思ったら、先輩が昔描いてくれたものが見つかったから。、それを引っ張り出した。
&lt;img src="https://cdn.discordapp.com/attachments/697796206327234595/796033702022873088/3e46943651b6f628.svg" alt="">
それをホワイトボードの適当なところに貼ると、また雅君の方に向き直った。&lt;/p>
&lt;p>「これなんだと思う？」&lt;/p>
&lt;p>　多分ぐもんなんだとは思うけど、いちいち確認してしまう。&lt;/p>
&lt;p>「座標平面上の円ですか？」&lt;/p>
&lt;p>「そこは自信持って言っていいんだよ」&lt;/p>
&lt;p>　ちゃんと雅君は分かっているのに、自信なさげに言うから、分かってないように感じてしまう。ちゃんと自信をもっていってくれればいいのにな。&lt;/p>
&lt;p>「そう、これは座標へいっ面上に描かれた、半径が1の円なんだ。この図の中には半径の情報は書かれてないけどね。」&lt;/p>
&lt;p>　雅君はその図を見ながら、これから話される内容を探ろうとしているみたいだった。でも、やっぱりやったこともない内容だと、予想するのも難しいと思う。だから、ちゃんと私からヒントを出していく。&lt;/p>
&lt;p>「さっき、三角比をやったときに、斜辺を1に固定すると面白い公式が導けるんだ。」&lt;/p>
&lt;p>　と言って、ホワイトボードにある程度綺麗な図を描いた。まあ、これぐらいの図は描けないと、数学がやりにくい気がしちゃうレベルだけど。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.discordapp.com/attachments/697796206327234595/796373172471463996/sss.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>「ここから導ける$sin\theta$と$cos\theta$の関係はわかる？」&lt;/p>
&lt;p>「三平方の定理ですか？$sin^2\theta^ + cos^2\theta = 1$」&lt;/p>
&lt;p>「やっぱり自信なさげだよね。折角あってるんだし、もっと自信もって答えてほしいな。」&lt;/p>
&lt;p>　意外にも、雅君は図を見抜くセンスはあるようだった。まあ、私は先輩にあきれられたレベルで図を見抜くのが苦手だったから、私の感覚と周りの感覚は別なのかもしれないけど。&lt;/p>
&lt;p>「今出した公式は、$\theta &amp;lt; 90$までは使えるよね。それで、斜辺が常に位置ってことは、この頂点を固定して、$\theta$の値だけ動かすと、第一象限の部分は完成するんだ。」&lt;/p>
&lt;p>「第一象限って何ですか？」&lt;/p>
&lt;p>　あちゃ。先走って用語を多用しちゃったかな。ちゃんと説明しないと。&lt;/p>
&lt;p>「第一象限っていうのは、座標平面の右上の事だよ。$x$も$y$も正の数の場所のことを指しているよ。」&lt;/p>
&lt;p>「なるほど。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、雅君は少しの間押し黙っていた。三角形の図から、円の図へと精いっぱい持ち込もうとしているんだと思う。だから、作っと私が一本だけ補助線を引いてあげた。それは、円の図に第一象限の方に一本だけ引いた半径。多分これだけでも雅君ならわかってくれると信じられる。&lt;/p>
&lt;p>「あ、わかりました!!円周上の点の$x$座標が$cos\theta$で$y$座標が$sin\theta$になるんですね。」&lt;/p>
&lt;p>「そゆことだね」&lt;/p>
&lt;p>　やっぱり、雅君は私の期待を裏切らない。雅君みたいな論理的な思考が私にもあったらなぁ。なんて羨ましく思っちゃうほど、雅君の考え方は数理論学的に筋道をしっかりたどっている。&lt;/p>
&lt;p>「これが、三角比から三角関数への入り口だね。ということで、三角関数は、さっき作った三角比の公式を拡張していくよ。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、雅君は未知のものを陰から眺めているような、恐怖心と好奇心のせめぎ合いを表情に見せた。&lt;/p>
&lt;p>「さっきは第一象限しかできなかったよね。それは三角比だったから。だから、今度は全体も可能にしちゃおう。つまり、原点を中心とした半径一の円の円周上の点っていう風に考えよう。」&lt;/p>
&lt;p>　と、いきなり壮大な話っぽく振ってみた。雅君がどんな対応をするのか内心興味津々で見ていると。&lt;/p>
&lt;p>「それって、ありなんですか&amp;hellip;？」&lt;/p>
&lt;p>　と、いつものおどおどした様子に加えて、的確な指摘をしてきた。雅君らしさを結集したような発言だった。&lt;/p>
&lt;p>「三角比だったらだめだね。三角比も無理に拡張すれば$180\circ$まではいくんだけど、$360\circ$までは対応してないよ。だから新しい三角関数という存在を作ったんだ。」&lt;/p>
&lt;p>「なるほど&amp;hellip;」&lt;/p>
&lt;p>　きっと、この時に三角比のことを詳しくやりすぎていると、新しい$sin$達に慣れにくくなると思って、大まかな説明しかしてこなかったんだ。これが通じてくれると信じるしかない。&lt;/p>
&lt;p>「すんなり飲み込めました。$\theta$には制限なく、何度であっても、半径一の円周上の点の座標が、$(cos\theta ,sin\theta)になるんですね$」&lt;/p>
&lt;p>「Congrats!!」&lt;/p>
&lt;p>　何とか理解してくれたみたいでよかった。本当は三角比の公式とか、やらなければいけないことがたくさんあったんだけれども、そのすべてを飛ばしてここに来たかいがあった。&lt;/p>
&lt;p>「だから、三角関数で言う$cos\theta$は原点を中心に、(1,0)の点を$\theta\circ$回転させた時の$x$座標だし、$sin\theta$なら$y$座標に相当するんだ。ちなみに、$tan\theta$は傾きに相当するよ。」&lt;/p>
&lt;p>　三角関数は、どうしても躓きやすい単元だと思う。それは、三角比を熟知していると、かえって理解しにくくなることがあることと、三角比が理解できない人には一切理解できないことだ。この二つは、延長線上にあるのに、異なる性質を持つことがあるから、三角比の気持ちで三角関数をやると整理できなくなることがある。とはいえ、理解しないで先に進むことができない二つだから、先にある三角関数から逆戻りするのも手だと思ってる。&lt;/p>
&lt;p>「これが三角関数の公理だね。公理は覚えるというか、身体に刻んでおかないと、いずれ困るから、今のうちに沁み込ませておいた方がいいよ。ここからすべてが始まるんだからね。」&lt;/p>
&lt;p>「はい&amp;hellip;」&lt;/p>
&lt;p>　あんまり怖がらせるつもりもないんだけど、三角関数は公式がとにかく多いから、丸暗記は厳しいんだ。まあ、この部活にいる以上、理解して進むのは当然なんだけれど、それでも公式を忘れやすい。だからこそ、基礎となる公理と一部の公式だけ覚えて身体に沁み込ませれば大丈夫。&lt;/p>
&lt;p>「まあ、何度も使っているうちに慣れていくと思うから、まずは使ってみようか。$sin\theta$や$cos\theta$が分かる角度だけでいいから、求めてみよう。$30\circ$とか$60\circ$とかね」&lt;/p>
&lt;p>「やってみます」&lt;/p>
&lt;p>　雅君は、新しいことにおびえつつも立ち向かう少年のようだった。そんな姿を見て、母性本能っていうものなのかもしれないけど、くすっと笑いながらも、少しうれしくなってしまった。&lt;/p>
&lt;p>　あ、そこの君もやってみるといいよ。ほら、そこでわあたしの頭の中を覗いてるそこの君だよ。&lt;/p>
&lt;p>　私もやらないとね。ある程度やっていくと、ほとんど覚えてしまうから、わざわざ考える必要なんてなくなっちゃうんだよね。今からならまだ間に合うかな。&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>&lt;/th>
&lt;th>0&lt;/th>
&lt;th>30&lt;/th>
&lt;th>45&lt;/th>
&lt;th>60&lt;/th>
&lt;th>90&lt;/th>
&lt;th>120&lt;/th>
&lt;th>135&lt;/th>
&lt;th>150&lt;/th>
&lt;th>180&lt;/th>
&lt;th>210&lt;/th>
&lt;th>225&lt;/th>
&lt;th>240&lt;/th>
&lt;th>270&lt;/th>
&lt;th>300&lt;/th>
&lt;th>315&lt;/th>
&lt;th>330&lt;/th>
&lt;th>360&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>sin&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1/2&lt;/td>
&lt;td>√2/2&lt;/td>
&lt;td>√3/2&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>√3/2&lt;/td>
&lt;td>√2/2&lt;/td>
&lt;td>1/2&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>-1/2&lt;/td>
&lt;td>-√2/2&lt;/td>
&lt;td>-√3/2&lt;/td>
&lt;td>-1&lt;/td>
&lt;td>-√3/2&lt;/td>
&lt;td>-√2/2&lt;/td>
&lt;td>-1/2&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>cos&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>√3/2&lt;/td>
&lt;td>√2/2&lt;/td>
&lt;td>1/2&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>-1/2&lt;/td>
&lt;td>-√2/2&lt;/td>
&lt;td>-√3/2&lt;/td>
&lt;td>-1&lt;/td>
&lt;td>-√3/2&lt;/td>
&lt;td>-√2/2&lt;/td>
&lt;td>-1/2&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1/2&lt;/td>
&lt;td>√2/2&lt;/td>
&lt;td>√3/2&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>tan&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1/√3&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>√3&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>-√3&lt;/td>
&lt;td>-1&lt;/td>
&lt;td>-1/√3&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;td>1/√3&lt;/td>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>√3&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;td>-√3&lt;/td>
&lt;td>-1&lt;/td>
&lt;td>-1/√3&lt;/td>
&lt;td>0&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>「終りました。大体$30\circ$刻みでやりました。」&lt;/p>
&lt;p>「お疲れさま～」&lt;/p>
&lt;p>　ずっとホワイトボードに票を書いていたら、手が疲れちゃった。先輩らしく頑張らないとって、身体を奮い立たせなきゃ。&lt;/p>
&lt;p>「雅君が計算している間に私もできる限り書いてみたよ。でも、これを今度はまた新しいグラフにしよう。関数っていうんだから、関数らしいグラフが欲しいよね。」&lt;/p>
&lt;p>　三角関数を教えているときは、やっぱりここまでたどり着いたときが一つの峠だと思う。ここまでこれたなら、ここから先は少し楽になるはず。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.discordapp.com/attachments/697796206327234595/797811650517925928/sin.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>「これが、sinのグラフなんだ。さて、このグラフの縦軸と横軸は何に当たると思う？」&lt;/p>
&lt;p>　これをノーヒントで理解できるようになったら、それこそ完璧に三角関数をマスターしているって言えると思う。ここまでの内容が完全に頭に入っていれば理解できるけど&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>「少し考えさせてください。」&lt;/p>
&lt;p>「うん。焦らせないからじっくり考えていいよ。」&lt;/p>
&lt;p>　人が考えているのを待つっていうのは、数学をしているときにはとっても退屈な時間なんだね。全く知らなかった。前は、先輩が待っててくれたから、私はいつもついてい行くだけで精一杯になっていた。こうやっているのはすごいもどかしいんだ。でも、手出しは厳禁だもんね。&lt;/p>
&lt;p>「多分ですけど、さっきの$y$と$\theta$のグラフですか？」&lt;/p>
&lt;p>「Nice!」&lt;/p>
&lt;p>　すこし辛抱したかいがあった。こうやって、教えた人が理解していく様子を見ているのを楽しそうにしていた先輩の気持ちが、今なら少しだけわかるような気がする。まあ、先輩には全く及ばないけど。&lt;/p>
&lt;p>「そういうこと。ついでに$cos$と$tan$のグラフも書いておこうね。」&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.discordapp.com/attachments/697796206327234595/797815997977329674/cos.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://cdn.discordapp.com/attachments/697796206327234595/797815977898278922/tan.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>「上が$cos(x)$で下が$tan(x)$のグラフだよ。このグラフまで来たら、三角関数は半分ぐらい来たって感じだよ。ちなみに、$sin(x)$のグラフの曲がり方をサインカーブって呼んでいて、いろんな物事で出てくるから、結構大切なんだ。」&lt;/p>
&lt;p>「サインカーブですか。例えばどんなところに出てくるんですか？」&lt;/p>
&lt;p>　雅君は聴き慣れない単語を、自分なりに発音していた。だから、少しイントネーションが違っていて、少し笑っちゃった。&lt;/p>
&lt;p>「身近なところで行くと、ばねの振動の速さとかかな。理科関係で結構出てくる印象だね。あとは、円が出てくる時は使えると思うよ。正n角形とかの問題でも、意外と使える時もあるよ。だから、常に意識しているといいかも。」&lt;/p>
&lt;p>「わかりました。それで、これからは何をするんですか？」&lt;/p>
&lt;p>「そうだね〜。」&lt;/p>
&lt;p>　三角比と三角関数について一気に教えていたら、もう日が暮れてしまっていた。ここからもまだ長い話が残っているんだけど、時間的にももうまずいかな。&lt;/p>
&lt;p>「今日はもうここまでにしようか。私から教えるのはここまでだけど、宿題を出してあげるね。解けなくてもしょうがないような問題だから、ゆったり家で考えてみて。まあ時間があったらだけど。」&lt;/p>
&lt;p>　と言うと、私は近くにあった雑紙を取って、問題を4問書いた。&lt;/p>
&lt;p>$$cos(A)=b^2+c^2-a^2/2bc (三角形abcにおける余弦定理)を導け$$
$$a/sin(A)=b/sin(B)=c/sin(C)=4R (三角形abcにおける正弦定理　Rは三角形abcの外接円の半径)を導け$$
$$sin(a+b)=sin(a)cos(b)+cos(a)sin(b)$$
$$cos(a+B)=cos(a)cos(b)-sin(a)sin(b)　(三角関数の加法定理)を導け$$&lt;/p>
&lt;p>「はい、これが宿題ね。明日解説する予定だけど、もう少しやりたければ、先に別の話をするからいくらでも待てるよ。」&lt;/p>
&lt;p>　その紙を受け取ると、明らかに雅君は何にもわからないと言う表情を作った。まあ、ほとんど無条件で、誘導もなしで解くのは難しいとは思うけど、こう言うのにも慣れて欲しいからね。&lt;/p>
&lt;p>「一応今日話したことを使えば解ける問題だよ。上2問が三角比の問題で、下2問が三角関数の問題だよ。上2問は、三角形っていう条件を忘れないようにね」&lt;/p>
&lt;p>「はい。がんばります。」&lt;/p>
&lt;p>　そういって、変える支度をしようとする彼を、私は引き留めた。&lt;/p>
&lt;p>「ちょっとまた窓のところにおいでよ。」&lt;/p>
&lt;p>　そういうと、彼は私の横に来て、一緒に夜空を眺めた。&lt;/p>
&lt;p>「数学はね、夜景に似ているんだ。低いところには、いろんな問題があって、それを照らす光がある。学校で教わるものや演習問題がそんな感じ。高くなればなるほど、物が少なくなっていく。そして、やがて星をとらえようとするんだ。限りなく遠い光を追い求めて。」&lt;/p>
&lt;p>　ふと、彼がどんな様子で私の話を聞いているのか見てみたら、真剣そうな表情で闇色の六等星を目で追いかけていた。だから、数学の話を続けたくなってしまった。&lt;/p>
&lt;p>「空高くいけばいくほど、空気は少なくなるけど、自由になっていく。そうして、一人一人自分の影を地球に残すんだ。私も君も、数学が好きなら、そんな人になれたら、数学者としては成功なのかもね。」&lt;/p>
&lt;p>「夢のような話ですね。」&lt;/p>
&lt;p>「数学っていう世界自体が、夢の一部だからね。全てのものに綺麗な答えが割り振られるようなことは、普通じゃないんだよね。それを当たり前に思ってしまうのは、数学好きだからなのかもね。」&lt;/p>
&lt;p>　数学っていう世界は本当に良く分からない。新しいものをいくら導入しても、破裂しない。外側から概形をつかもうとしたら、いつの間にか中に入ってしまうのは、クラインの壺の形をしているから、それとも境界線がないからなのか、それとも私自身が中にいるからなのかもしれない。中を調べて、同じものを積み木で組み立てると最深部から崩れてしまう。数学の比喩に使えそうなのは、この世界しかないけど、この世界自体は完全に数学と相反する。本当に矛盾ばかりが整えられた世界だ。&lt;/p>
&lt;p>「それじゃあ、そろそろ帰ろうか。こんなに暗くなっちゃったら、危ないからね。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、彼は窓から顔を離して、自分の荷物を背負った。私も、自分の荷物を取った。&lt;/p>
&lt;p>「そうですね。それでは。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、彼はこの部屋を後にした。私も、廊下に溶けていく彼に言葉を送った。&lt;/p>
&lt;p>「お疲れ様。また明日。」&lt;/p>
&lt;p>　その声は、彼の背中に届いたかわからなかったけど、私はそれで十分だった。最後に、ホワイトボードの文字を綺麗に消すと、私もこの部屋を離れた。&lt;/p>
&lt;p>　三角関数について、少し駆け足でやっちゃった気がするなぁ。まあ、また明日、公式についてしっかり触れたら、それで十分かも。はてさて、今度は何の話をしようかな。楽しそうなのは、ネイピア数とかだと思うんだけど、それまで長いし。まあ、もう手軽なのはないから、時間はかかるのは仕方ないかもね。&lt;/p>
&lt;p>今日のホワイトボード
足りないもの&lt;/p>
&lt;p>数&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>$e$&lt;/li>
&lt;li>$\theta$&lt;/li>
&lt;li>$i$&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>関数&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>$sin$&lt;/li>
&lt;li>$cos$&lt;/li>
&lt;li>$sout{指数法則}$&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>三角関数
座標平面上の半径一の円周上の点において、
$$sin\theta　とは、\theta\circ の時のy座標$$
$$cos\theta　とは、\theta\circ の時のx座標$$
を表す関数
$sin(x)$が成す曲線のことをサインカーブという&lt;/p></content><category scheme="https://example.com/tags/%E3%82%AA%E3%82%A4%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%81%AE%E5%85%AC%E5%BC%8F/" term="オイラーの公式" label="オイラーの公式"/></entry><entry><title type="text">答えてくれる三角比</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://example.com/posts/%E7%AD%94%E3%81%88%E3%81%A6%E3%81%8F%E3%82%8C%E3%82%8B%E4%B8%89%E8%A7%92%E6%AF%94/"/><id>https://example.com/posts/%E7%AD%94%E3%81%88%E3%81%A6%E3%81%8F%E3%82%8C%E3%82%8B%E4%B8%89%E8%A7%92%E6%AF%94/</id><updated>2021-01-21T12:07:21+00:00</updated><published>2021-01-04T00:04:33+09:00</published><author><name>古明地 蓮</name><uri>https://komeijiren.github.io/</uri><email>komeijiren3030@gmail.com</email></author><rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">次の日も、私はいつも通りオイラー部の部室に入り浸っていた。昨日のホワイトボードを眺めながら、きょう開設する内容を考えている。まあ、雅君が今日も来てくれることが前提なんだけれどね。そうだなぁ。今日やるんだったら&amp;hellip;
ガラガラ
「失礼します」
　この声は、
「また来てくれたんだね。また適当に座っていいよ」
　昨日来てくれた結城　雅君に違いない。丁度考え事をしている最中に入ってきたから、適当な扱いしかできなかったけど、昨日もあってるし大丈夫かな。さて、それじゃあ今日話す内容はあいつに決めちゃおうかな。それ自体は難しくないのに、公式とかが面倒くさいあいつに。
「それで、篁先輩、今日は何を教えてくれるんですか？」
　そうなんだよね。私は今先輩になっているんだから、先輩呼ばわりされて当然のはずなんだよね。それなのに、言われると背中がむずがゆい感じがして、あんまり慣れない。まだ先輩がいたころの方が体に染みついてしまっているんだろう。
「えっとね、今日はこの$sin$と$cos$っていうもの。つまり三角関数を目標に話を進めていくよ。」
　昨日自分がどんな感じに話していたか、あんまり思い出せないけど、なるべく機能の漢字に近づけないと、と思って、なんか変なテンションになっちゃった。後輩の前でやるって、やっぱり恥ずかしいんだなぁ。
「じゃあ、まずは、三角比っていうものについて話を始めていこうか。 相似については知っているよね」
　そう問うと、雅君はやっぱり当たり前と言わんばかりの声で言った。
「二つ以上の図形が、辺の比が等しく、角度が等しいときのことです。」
　やっぱり、雅君はちゃんと学んだ知識を頭に入れているから、安心する。どこかの、うちの妹の馬鹿とは違うから、安心して話が勧められる。
「そうだよね。今回は特別に、直角三角形について詳しく話を進めていこうか。」
　というと、雅君は今日の話が特に興味があるという様子で、身を乗り出して聞こうとしているから、少しびっくりしてしまった。私もそんなにしっかりと説明できるか心配だけど、真剣に聞いてもらえると、教えがいがあるから楽しい。
「まずは、三角形の相似条件を確認しようか。これも中学でやったよね？」
　私はやったつもりでも、他の人は学んでいないこととかもあるから、心配になってしまったけど、大丈夫そうだった。
「もちろんです。 3組の辺の比がすべて等しい。 2組の辺の比が等しく、その間の角が等しい。 2組の角がそれぞれ等しい。 の三通りです」
　と、はきはきと答えてくれた。高校生になって、久々に聞いてみると、なんだか懐かしく思えてしまう相似条件。なんというか、田舎の香りが立ち込めそうな気がした。
「それじゃあ、今日はその中でも一番最後の 2組の角がそれぞれ等しい を中心に話を進めていくよ」
　というと、久々にホワイトボードに文字を書いた。昨日描いて消した部分にまた上書きしていく。
-三角比 三角形の相似条件 3組の辺の比がすべて等しい。 2組の辺の比が等しく、その間の角が等しい。 2組の角がそれぞれ等しい。</summary><content type="html">&lt;p>次の日も、私はいつも通りオイラー部の部室に入り浸っていた。昨日のホワイトボードを眺めながら、きょう開設する内容を考えている。まあ、雅君が今日も来てくれることが前提なんだけれどね。そうだなぁ。今日やるんだったら&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>ガラガラ&lt;/p>
&lt;p>「失礼します」&lt;/p>
&lt;p>　この声は、&lt;/p>
&lt;p>「また来てくれたんだね。また適当に座っていいよ」&lt;/p>
&lt;p>　昨日来てくれた結城　雅君に違いない。丁度考え事をしている最中に入ってきたから、適当な扱いしかできなかったけど、昨日もあってるし大丈夫かな。さて、それじゃあ今日話す内容はあいつに決めちゃおうかな。それ自体は難しくないのに、公式とかが面倒くさいあいつに。&lt;/p>
&lt;p>「それで、篁先輩、今日は何を教えてくれるんですか？」&lt;/p>
&lt;p>　そうなんだよね。私は今先輩になっているんだから、先輩呼ばわりされて当然のはずなんだよね。それなのに、言われると背中がむずがゆい感じがして、あんまり慣れない。まだ先輩がいたころの方が体に染みついてしまっているんだろう。&lt;/p>
&lt;p>「えっとね、今日はこの$sin$と$cos$っていうもの。つまり三角関数を目標に話を進めていくよ。」&lt;/p>
&lt;p>　昨日自分がどんな感じに話していたか、あんまり思い出せないけど、なるべく機能の漢字に近づけないと、と思って、なんか変なテンションになっちゃった。後輩の前でやるって、やっぱり恥ずかしいんだなぁ。&lt;/p>
&lt;p>「じゃあ、まずは、三角比っていうものについて話を始めていこうか。
　相似については知っているよね」&lt;/p>
&lt;p>　そう問うと、雅君はやっぱり当たり前と言わんばかりの声で言った。&lt;/p>
&lt;p>「二つ以上の図形が、辺の比が等しく、角度が等しいときのことです。」&lt;/p>
&lt;p>　やっぱり、雅君はちゃんと学んだ知識を頭に入れているから、安心する。どこかの、うちの妹の馬鹿とは違うから、安心して話が勧められる。&lt;/p>
&lt;p>「そうだよね。今回は特別に、直角三角形について詳しく話を進めていこうか。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、雅君は今日の話が特に興味があるという様子で、身を乗り出して聞こうとしているから、少しびっくりしてしまった。私もそんなにしっかりと説明できるか心配だけど、真剣に聞いてもらえると、教えがいがあるから楽しい。&lt;/p>
&lt;p>「まずは、三角形の相似条件を確認しようか。これも中学でやったよね？」&lt;/p>
&lt;p>　私はやったつもりでも、他の人は学んでいないこととかもあるから、心配になってしまったけど、大丈夫そうだった。&lt;/p>
&lt;p>「もちろんです。
3組の辺の比がすべて等しい。
2組の辺の比が等しく、その間の角が等しい。
2組の角がそれぞれ等しい。
の三通りです」&lt;/p>
&lt;p>　と、はきはきと答えてくれた。高校生になって、久々に聞いてみると、なんだか懐かしく思えてしまう相似条件。なんというか、田舎の香りが立ち込めそうな気がした。&lt;/p>
&lt;p>「それじゃあ、今日はその中でも一番最後の
2組の角がそれぞれ等しい
を中心に話を進めていくよ」&lt;/p>
&lt;p>　というと、久々にホワイトボードに文字を書いた。昨日描いて消した部分にまた上書きしていく。&lt;/p>
&lt;p>-三角比
三角形の相似条件
3組の辺の比がすべて等しい。
2組の辺の比が等しく、その間の角が等しい。
2組の角がそれぞれ等しい。&lt;/p>
&lt;p>　一通り書き終えると、また雅君の方を向いた。&lt;/p>
&lt;p>「直下三角形っていうことは、すでに一つの角が決まっているっていうことだよね。ということは、一番下の相似条件を使うためには、あと何の情報が必要かな。」&lt;/p>
&lt;p>　雅君みたいな人には、あまりにも簡単な問題な気もする。それでも、一応聞いておかないと、確認しないで進むのは危険だ。&lt;/p>
&lt;p>「あともう一つ角が分かれば、相似条件が使えます。」&lt;/p>
&lt;p>「そうだね。もう一歩踏み込んで考えると直角ともう一つの角が等しい三角形はすべて相似っていうことなんだ。これを用いて作られたのが、三角比と呼ばれるものなんだ。」&lt;/p>
&lt;p>　そういうと、私はホワイトボードに例の三文字を三つ描いた。
$$sin$$
$$cos$$
$$tan$$&lt;/p>
&lt;p>「この三つが三角比って呼ばれているものなんだ。三角比っていうのは、直角以外でわかっているもう一つの角を用いて、集合を呼び出す関数なんだ。」&lt;/p>
&lt;p>　いつもわかってはいるんだけど、どうしてもやめられない。先に難しい言葉を言ってから、だんだん解きほぐしていく教え方。この方法を使うと、かなり理解がしやすいとは思っているんだけど、わかった気になってしまわせてしまうこともある。だから、あんまり使いすぎてしまうと、生半可な理解で進んでしまうこともあるとわかっていても、教えやすさからしてこの方がやりやすい。とはいっても、教えることの本文は、教えられる側が理解する事が大事だから、教える側のことを第一にしたら大問題だ。注意しないとね。&lt;/p>
&lt;p>「えっと、その何か具体例をもらえませんか&amp;hellip;？」&lt;/p>
&lt;p>　昨日より声も少しだけ大きくなったその声に、雅君の進歩を感じた。やっぱり、昨日の話の進め方のおかげか、雅君も理解することの喜びを知ってくれていたら嬉しい。そう思うと、すこしだけ張り切って話をする。&lt;/p>
&lt;p>「そうだね。例えば」&lt;/p>
&lt;p>　と言って、またホワイトボードに例を書きいていく。三角比の例と言ったら、やっぱりこいつなんじゃないかな。高校受験で毎回出てくるであろう、見慣れた比率の三角形。&lt;/p>
&lt;p>　角度がそれぞれ $$30\circ 60\circ 90\circ$$の、一番わかりやすい三角形を書く。三角定規にも使われていて、辺の比が$$1:2:\sqrt{3}$$だから、問題にもよく使われているから、好かれていないことも多い。きっとこの例なら、理解してくれると思う。&lt;/p>
&lt;p>　これだけだとまだ分かりにくいし、ついでにいくらかの情報もついでしておく。
$$偏角　30\circ$$
と書いて、ここまででいったん止めておく。&lt;/p>
&lt;p>「この三角形の辺の比は、もう三角定規で見慣れたと思うんだけど、さすがにわかるでしょ。」&lt;/p>
&lt;p>　雅君は、無言でうなずく。ここからの話がどうなるのか、不安な風だったから、すこしリラックスしてもらうように、やわらかい話し方をしていく。&lt;/p>
&lt;p>「この三角形を、$30\circ$の角度を基準に見ると、斜辺が2で隣辺が$\sqrt{3}$で、対辺が1になるでしょ。これが一つの三角比を構成しているんだ。実際に三角比っていうのが何なのかというと」&lt;/p>
&lt;p>　と言って、本格的な三角比の話を始める。そういえば、私が最初に三角比を習った時も、まったくもって理解できなかった覚えがあって、その問いは無理に公式を丸暗記してテストに臨んだことがある。まあ、使い方もわからなかったから、ボロボロなテスト結果だったけど、その後先輩に教えてもらって、どうにか理解できたんだった。&lt;/p>
&lt;p>　頭で関係ないことを考えていても、ホワイトボードには、数式を書き並べていく。これが数式への信頼っていうものなのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>$$sin\theta = 対辺/斜辺$$
$$cos\theta = 隣辺/斜辺$$
$$tan\theta = 隣辺/対辺$$&lt;/p>
&lt;p>$$偏角が30\circの時$$
$$sin30\circ = 1/2$$
$$cos30\circ = \sqrt{3}/2$$
$$tan30\circ = \sqrt{3}$$&lt;/p>
&lt;p>　さてと、ここからが本番かな。ここで難しいなんて思わせちゃったら、きっと理解しようとしなくなっちゃう。前の私もそうだったけど、最初に無理だと思ったら、心が拒否しちゃうみたいに、受け付けなくなっちゃう。だから、なるべく優しい言葉で、拒絶されないようにしなきゃいけない。&lt;/p>
&lt;p>「直角三角形で、偏角、つまり注目している角度が等しい三角形っていう者たちは、全て辺の比が等しいっていうのは、相似条件に当てはめたらわかるでしょ。三角比っていうのは、その辺の比の値を出す関数のようなものなんだ。」&lt;/p>
&lt;p>　これが少しでもこわばらせないような役割をしてくれればいいと思ったんだけれど&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>「&amp;hellip;良く分かんないです&amp;hellip;」&lt;/p>
&lt;p>　そこまで期待はしていなかったけど、昨日指数法則を話した時のような答えだった。まあ、一回でうまくいくとは思っていないけど、あんまり怖がられてしまうのは困る。だから、何かいい物がないかなぁ。&lt;/p>
&lt;p>「なんて説明したらいいかなぁ。まぁ、こんな感じで順番だてたらわかりやすいかな。」&lt;/p>
&lt;p>ホワイトボードに、フローチャートの様に書き込んでいく。&lt;/p>
&lt;p>$$直角三角形で偏角が等しい\rightarrow 相似$$
$$相似\rightarrow　辺の比が等しい$$&lt;/p>
&lt;p>「この二つはそんなに難しくないと思うんだ。」&lt;/p>
&lt;p>　そういうと、雅君はおどおどした様子で考え込んでから、少しずづ理解しようとしてくれているみたいだった。助かったのは、ここであきらめないで、理解しようとしてくれていることだ。もう無理と決めつけて、すねてしまう人も多くいるから、ここまで残ってくれているだけでも、いいことだと思う。何度でも雅君の心に、その頭脳に直接語り掛けなくては行けないんだ。いつかその扉が開いて、新しい物事を受け入れられるようになるまで。&lt;/p>
&lt;p>「つまり、直角三角形で偏角さえわかれば、辺の比が出せるでしょ。」&lt;/p>
&lt;p>「そう&amp;hellip;ですね」&lt;/p>
&lt;p>　さっきは反応してくれなかったけど、今回は反応してくれた。それが、わずかだったけど私の心を安心させてくれた。&lt;/p>
&lt;p>「その辺の比を表しているものだと思ってくれればいいよ。」&lt;/p>
&lt;p>「&amp;hellip;なるほど&amp;hellip;」&lt;/p>
&lt;p>　昨日雅君から聞くことがなかった「なるほど」っていう声が聞こえた。まあ、それが理解を表しているのかは、完全には分からなかったけど、それでもうれしかった。とはいっても、あんまり畳みかけてもしょうがないし、ゆっくり話をしていかないとね。&lt;/p>
&lt;p>「その辺の比の一部を返す関数なんだ。例えば、変な機械があったとしようか。その機械には、偏角を入れると、直角三角形の時の、斜辺と隣辺の比を返してくれるものなんだ。そうすると、機会に$30\circ$っていうと、機械は1:$\sqrt{3}/2$って答えてくれるでしょ」&lt;/p>
&lt;p>　と言いながら、ホワイトボードに変な図を描いた。我ながら我力が足りないなぁと思ってしまう。&lt;/p>
&lt;p>$$30\circ \rightarrow 機械 \rightarrow 1:\sqrt{3}/2$$&lt;/p>
&lt;p>　真ん中に本当はブラックボックスを描こうと思ってたんだけど、ぐちゃぐちゃした図にしかならなかったからあきらめてただの機械って文字にしちゃった。なんか、頼りない先輩になっちゃってるかな。まあ、絵はもう仕方ないけど。&lt;/p>
&lt;p>「三角比はこんな風に応えてくれる機械の一種だと思えばいいよ。」&lt;/p>
&lt;p>「あぁ&amp;hellip;なるほど!!」&lt;/p>
&lt;p>　私が言葉を最後まで言い切るかのうちに、雅君が声を上げた。さっきまでの雅君の瞳とは打って変わって、理性的で理論的な、漆黒で先の見えない色が映し出されていた。そこに私が映っているのかさせ怪しくなってしまった。&lt;/p>
&lt;p>「つまり、sinに偏角を伝えると、その時の斜辺と対辺の比を教えてくれるってことですね。」&lt;/p>
&lt;p>　凛とした雅君のその声に、半ば圧倒されながら、私はうなずいた。私が、雅君が理解したんだと知ると、雅君を褒めてあげる。&lt;/p>
&lt;p>「Good for you!」&lt;/p>
&lt;p>　人が成長していく様子を見ているのは、とっても楽しい。こうやって、私が教えながら理解していく様子を見るっていうのは、とっても嬉しいし幸せに感じることだ。自分で学ぶことと同じくらい楽しい事だった。だから、私は話をすこし飛躍させようと思った。&lt;/p></content><category scheme="https://example.com/tags/%E3%82%AA%E3%82%A4%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%81%AE%E5%85%AC%E5%BC%8F/" term="オイラーの公式" label="オイラーの公式"/></entry><entry><title type="text">爆発する指数</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://example.com/posts/%E7%88%86%E7%99%BA%E3%81%99%E3%82%8B%E6%8C%87%E6%95%B0/"/><id>https://example.com/posts/%E7%88%86%E7%99%BA%E3%81%99%E3%82%8B%E6%8C%87%E6%95%B0/</id><updated>2021-01-21T12:07:21+00:00</updated><published>2020-12-22T22:23:13+09:00</published><author><name>古明地 蓮</name><uri>https://komeijiren.github.io/</uri><email>komeijiren3030@gmail.com</email></author><rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">ホワイトボードを背にして、雅君の方を向きながら解説モードの私は雅君に問う。
「この中でも、今日は指数について勉強しようか。指数っていうのがどの部分かはわかるよね？」
　雅君は、特に引っかかることもなく答えてくれた。 「$e^{i\theta}$の部分かな。」
　と答えてくれた。その部分だけ抜き出してホワイトボードに書くと、話を進めるためにも、指数法則とその横に書いて話を始めることにした。
「中学校だと、指数ってなんて習う？」
「かける個数って習いました。だから、$i\theta$乗っていうのが良く分からないんです。」
　こうやって自分が予想してた通りの返答してくれると、かなり話がはかどるから助かる。とはいっても、ここからどうやって話をつなげていこうかな。まあ、やっぱり具体例から詰めていくのが定石だと思うから、適当な例を作っちゃおうか。じゃあ、わかりやすそうな礼を一つ作ろうかな。
$$2^3=8$$ $$2^2=4$$ $$2^1=2$$
　っていう風に、下に行くにつれて指数が減っていく、自然数しか指数のところにいない2の例をホワイトボードに書いた。そうして、結城　雅君の方を向いて尋ねた。
「これは2で適当な例を作ったんだけど、上から下に行くとき、つまり指数が一つ減るごとに何分の一になっている？」
　これは、自分で聞いてても思うけど、あきれるほど簡単な誘導質問だと思う。でも、ある意味これが数学における大切な部分の一つでもあるんだから、大事なワンステップだと思って踏ませてあげることにしよう。
　結城　雅君は、当たり前だと言わんばかりに
「$1/2$　になってます」
　と答えた。ちゃんと誘導に引っかかってくれていると、この質問の強さに感心するとの、これから教えるのが楽になるっていう安心感がわいた。ここまで話したら、最後に一つこの式を描けば大体わかると思う。
$2^0=?$
　さっきの$2^1=0$の下にこの式を書いているから、完全に誘導みたいな感じだ。これだけで全部理解できるような人はいないと思うけど、つかみだけならこれで十分かな。そうしたら、私は雅君に問う。
「さっきの法則からすると、これはいくつになりそう？」
　すると、雅君は困惑した表情を浮かべながら、半ば騙されたことに気が付いた表情をして
「2の半分で1ってことですか？」
　と、質問に質問で返してきた。完全にこっちも詐欺をやっているような感覚だから、あんまりいい気持ちはしないんだけれど、最初はこれで&amp;quot;知る&amp;quot;事が大切なんだと思う。知ってから、理解する、最後に使えるようにしていくことが重要なステップだ。
$$2^0=1$$
　とさっきの式を書き直すと、雅君の方を向いて教えるように言った。
「これで$2^0=1$になるねって言っても正直訳が分からないでしょ。だって、指数は自然数しか乗らないと思っていて、その時の法則を勝手に当てはめてもいいのかわからないよね。だから、ここからは指数っていうものを違うとらえ方をしていくために、法則を作っていくね。」
　と言った。そう、指数についてはここからが本番なんだ。さっきまでのは&amp;quot;知る&amp;quot;っていう範囲の中でも最も浅いものだ。ここから先を理解するためにも、これを学ばない手はないという大切なもの。さっきまで書いていた具体例を消して、指数法則の二つを書いた。</summary><content type="html">&lt;p>ホワイトボードを背にして、雅君の方を向きながら解説モードの私は雅君に問う。&lt;/p>
&lt;p>「この中でも、今日は指数について勉強しようか。指数っていうのがどの部分かはわかるよね？」&lt;/p>
&lt;p>　雅君は、特に引っかかることもなく答えてくれた。
　
「$e^{i\theta}$の部分かな。」&lt;/p>
&lt;p>　と答えてくれた。その部分だけ抜き出してホワイトボードに書くと、話を進めるためにも、指数法則とその横に書いて話を始めることにした。&lt;/p>
&lt;p>「中学校だと、指数ってなんて習う？」&lt;/p>
&lt;p>「かける個数って習いました。だから、$i\theta$乗っていうのが良く分からないんです。」&lt;/p>
&lt;p>　こうやって自分が予想してた通りの返答してくれると、かなり話がはかどるから助かる。とはいっても、ここからどうやって話をつなげていこうかな。まあ、やっぱり具体例から詰めていくのが定石だと思うから、適当な例を作っちゃおうか。じゃあ、わかりやすそうな礼を一つ作ろうかな。&lt;/p>
&lt;p>$$2^3=8$$
$$2^2=4$$
$$2^1=2$$&lt;/p>
&lt;p>　っていう風に、下に行くにつれて指数が減っていく、自然数しか指数のところにいない2の例をホワイトボードに書いた。そうして、結城　雅君の方を向いて尋ねた。&lt;/p>
&lt;p>「これは2で適当な例を作ったんだけど、上から下に行くとき、つまり指数が一つ減るごとに何分の一になっている？」&lt;/p>
&lt;p>　これは、自分で聞いてても思うけど、あきれるほど簡単な誘導質問だと思う。でも、ある意味これが数学における大切な部分の一つでもあるんだから、大事なワンステップだと思って踏ませてあげることにしよう。&lt;/p>
&lt;p>　結城　雅君は、当たり前だと言わんばかりに&lt;/p>
&lt;p>「$1/2$　になってます」&lt;/p>
&lt;p>　と答えた。ちゃんと誘導に引っかかってくれていると、この質問の強さに感心するとの、これから教えるのが楽になるっていう安心感がわいた。ここまで話したら、最後に一つこの式を描けば大体わかると思う。&lt;/p>
&lt;p>$2^0=?$&lt;/p>
&lt;p>　さっきの$2^1=0$の下にこの式を書いているから、完全に誘導みたいな感じだ。これだけで全部理解できるような人はいないと思うけど、つかみだけならこれで十分かな。そうしたら、私は雅君に問う。&lt;/p>
&lt;p>「さっきの法則からすると、これはいくつになりそう？」&lt;/p>
&lt;p>　すると、雅君は困惑した表情を浮かべながら、半ば騙されたことに気が付いた表情をして&lt;/p>
&lt;p>「2の半分で1ってことですか？」&lt;/p>
&lt;p>　と、質問に質問で返してきた。完全にこっちも詐欺をやっているような感覚だから、あんまりいい気持ちはしないんだけれど、最初はこれで&amp;quot;知る&amp;quot;事が大切なんだと思う。知ってから、理解する、最後に使えるようにしていくことが重要なステップだ。&lt;/p>
&lt;p>$$2^0=1$$&lt;/p>
&lt;p>　とさっきの式を書き直すと、雅君の方を向いて教えるように言った。&lt;/p>
&lt;p>「これで$2^0=1$になるねって言っても正直訳が分からないでしょ。だって、指数は自然数しか乗らないと思っていて、その時の法則を勝手に当てはめてもいいのかわからないよね。だから、ここからは指数っていうものを違うとらえ方をしていくために、法則を作っていくね。」&lt;/p>
&lt;p>　と言った。そう、指数についてはここからが本番なんだ。さっきまでのは&amp;quot;知る&amp;quot;っていう範囲の中でも最も浅いものだ。ここから先を理解するためにも、これを学ばない手はないという大切なもの。さっきまで書いていた具体例を消して、指数法則の二つを書いた。&lt;/p>
&lt;p>指数法則
$$a^1=a$$
$$a^s\times a^t=a^{s+t}$$&lt;/p>
&lt;p>「これが指数法則っていう『指数が満たすべき法則』だよ。つまり、指数であればこの法則にのっとっているんだ。」&lt;/p>
&lt;p>　この言葉でどれだけ伝わっただろうか。正直、こんな不親切な言葉一つ二つですべて理解できる人だったら、すごいなって思う。でも、そうじゃないことを象徴するように、雅君の顔はあからさまに困惑していた。そして、自分が理解できないのが恥ずかしいかのように小さな声で言った。&lt;/p>
&lt;p>「これが何を意味しているのかが分かりません&amp;hellip;」&lt;/p>
&lt;p>　その声はこの小さな部屋でさえ反響することなく消えていった。私は、その言葉に共感するように、うなずいた。私だって、最初にこんなことを言われたときは、一切理解できなかった覚えがある。だから、一つ一つ手さぐりに掴んでいくのがいいんだろう。&lt;/p>
&lt;p>　真っ暗な部屋に宝石を隠したって、光がないから輝かないんだ。だから、自分の目で光らせられるように、まずは場所を知らなきゃいけない。これはかつて先輩が言っていた言葉だけど、数学を理解して行くのに、とても大切なことだと思っている。宝石を磨くためにも、まずは宝石の輝きと場所を教えなきゃね。&lt;/p>
&lt;p>「最初は分からなくて当然だと思うよ。それを教えるためにも私がここにいるんだからね。じゃあ、また適当な例から始めようか。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、ホワイトボードに数式を書き足していく。&lt;/p>
&lt;p>$$2^2\times 2^3$$&lt;/p>
&lt;p>　取り敢えずこの部分だけで式を止めておく。そうして、雅君の方を向いて、また誘導的な質問をする。&lt;/p>
&lt;p>「この式の答えは分かるよね？」&lt;/p>
&lt;p>　すると、やっぱり雅君はそれは当たり前だと言わんばかりの顔をして、&lt;/p>
&lt;p>「32ですよね」&lt;/p>
&lt;p>　と答える。まだ橋がかかりきっていない様子がすごくもどかしい感じがする。もうちょっとで全部がつながるのが分かるからこそ、あの子の世界をつなげたくなってしまう。&lt;/p>
&lt;p>　さっき描いた式に、さらに新しい式を重ねていく。それは、世界に新しい色を書き足していくような感覚だ。&lt;/p>
&lt;p>$$(2^1\space \times2^1)\space \times(2^1\space \times2^1\space \times2^1)$$
$$2\space \times2\space \times2\space \times2\space \times2=32$$&lt;/p>
&lt;p>　この式を書いた瞬間、雅君の顔に光が見えた。まさに輝くっていう言葉が最大限に合いそうな顔をしていたと思う。これまで雅君が感覚的に使っていたものが、たった今一気につながり、そうして雅君を新しい世界へと導いているんだ。これが数学の楽しみであり、私が数学を好いている一つの理由でもある。
　
　今の例を簡単に言えば、指数法則を使って指数を分解したとでもいうのかな。指数法則の時に書いた二つ目の式を使って全て1乗に分解した後、2の1乗が2であることを用いて答えをだした。普段私たちが感覚でやってしまっていることを厳密化していくっていうのは、案外気が付かない簡単な法則が見え隠れしていることもあるんだ。&lt;/p>
&lt;p>　雅君は、何度も顔を上げて私に何かを言おうとしてから、また考え名をしてを数回した後、こういった。&lt;/p>
&lt;p>「じゃあ、0乗っていうのを定義しようとするなら、
$$2^1\times2^0$$
$$= 2^{1+0} = 2^1$$
$$2^1=2 \space \rightarrow 2^0 = 1$$
ていう風に考えればいいっていうことですか？」&lt;/p>
&lt;p>「Congratulations!!」&lt;/p>
&lt;p>　盛大に拍手をしながら、雅君のその論理だてられた方法を褒めた。雅君もやっぱり、数学が好きっていうだけあって、考えを筋道だてたり、教えられたことを応用して問題に立ち向かう力があるんだろう。そして、雅君らしい数学の道を探し求めて、この部屋を飛び立つんだ。この窓から出るのか、それとも扉から出るのか、はたまたそれとも&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>「本当に見事な考え方だね。それをちょうど私が開設しようと思っていたところだったから、ちょっと悔しくなっちゃうぐらいだよ。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、すこしだけ照れる様子を見せた雅君の姿に、なんだかかわいらしいと思ってしまった。&lt;/p>
&lt;p>「じゃあ、その調子で指数が負の数の場合も考えられるかな？」&lt;/p>
&lt;p>　そういうと、雅君は少し得意げな表情をしながら考え込んで、答えを言った。&lt;/p>
&lt;p>「さっきと同じように考えれば
$$2^1\times2^{-1}$$
$$=2^0$$
$$2^1=2\space\rightarrow 2^{-1}=1/2$$
つまり、$a^{-n}$っていうことですね」&lt;/p>
&lt;p>「Good job」&lt;/p>
&lt;p>　親指を立てながら雅君に行った。雅君はやっぱり、褒められて照れ笑いをしていた。&lt;/p>
&lt;p>「それじゃあ、後は少しだけ私から追加をしておくね。指数法則を守るための大事な手順って思えばいいかな。」&lt;/p>
&lt;p>　そういうと、ホワイトボードに数式を書き綴る。数式とは、それ自体が意味を持っていて独立しているときもあれば、単独ではあまり意味をなしていないものもある。でも、ここで光り方が違うから、私から見ると、数学の世界はまるで天体だった。いくつもの星が瞬いていて、それをつなぐも数えるも人次第っていう感じ。他の人が見たらまた違う景色が映るのかもしれないから、いつしか聞いてみたいなぁ。&lt;/p>
&lt;p>　って、手を動かさないとね。&lt;/p>
&lt;p>$$aは正の実数$$
$$n,mともに正の整数の場合$$
$$a^n \times a^m = a^{n+m}$$
$$n,mともに負の整数の場合$$
$$a^n\times a^m=1/a^{-n} \times 1/a^{-m} = 1/a^{-n-m} = a^{n+m}$$
$$n,mともに0の場合$$
$$a^n\times a^m= a^0 = 1$$
$$n,mが異符号の整数の場合(nを正か0とする)$$
$$a^n\times a^m = a^n \times 1/a^{-m} =a^n/a^{-m} = a^{n+m}$$
$$\rightarrow a^n \times a^m = a^{n+m}$$
は基数が実数かつ指数が整数の場合は、無矛盾かつ完全である&lt;/p>
&lt;p>いちいち場合分けしながら描かないといけないのが面倒くさいけど、これをやらないとちゃんと書けたことにならないから仕方ないって毎回自分に言い聞かせている気がするなぁ。&lt;/p>
&lt;p>「これは、簡単に言うなら、一番下の条件のもとなら、指数法則は自由に使えるよっていうことを書いているんだ。指数法則がどんな場合においても使えるっていうことが書けるなら、どんな時に用いても問題は起きないはずだからね。」&lt;/p>
&lt;p>　やっとの思いで、これを雅君に伝えると、雅君はさっきの発見あってからか、明るい表情でこれを見ながらうなずいていた。そういう姿を見ていると、やっぱり雅君も私と同じタイプなんだろうなぁって実感がする。&lt;/p>
&lt;p>　なんて色々話していたら、外はもうすぐ闇に包まれてしまう。でも、その前に最後にやりたいことがあるからと、窓の外に向かってすこしだけ待ってとお願いしながら、話を続ける。&lt;/p>
&lt;p>「今は、基数が実数で指数が整数って条件だったけど、指数が少数、つまり実数全体の時はどうなると思う？」&lt;/p>
&lt;p>　これはなかなかに酷な質問な気がする。考え方に工夫がいるし、何よりも指数法則が体にしみこんでいないと難しい部分が多々あるんだ。まあ、今雅君がさっきの困惑した様子を見せてもしょうがないと思う。&lt;/p>
&lt;p>「まずは簡単な例示が必要だもんね。じゃあ、こんな式から考えてみよう。」&lt;/p>
&lt;p>　例示までしちゃっていいのか自分でもわからないけど、とりあえずここで話し切ってしまおう。&lt;/p>
&lt;p>$$(2^1)^2=4=2^2$$
$$(2^2)^2=16=2^4$$
$$(2^3)^2=64=2^6$$&lt;/p>
&lt;p>「この三つの例から、大体わかるかな？」&lt;/p>
&lt;p>　適当に雅君のために例示してあげたけど、正直これでわかってくれるか結構不安だ。昔の自分だったら理解できる気がしないけど、さっきので理解できる雅君だったら、それができてしまうのかもしれない。そうすると、本当にすごいと思う。&lt;/p>
&lt;p>　なんて頭の中で考えていたら、雅君が声を上げた。さっきと同じ、知識と論理が明瞭に感じられる声だ。&lt;/p>
&lt;p>「さっき使った指数法則から考えれば、
$$a^n\space\times a^n=a^{2n}$$
ですね。つまり、二乗すれば指数部分が二倍になるわけです。
さっきの零時でも、全く同じことが起きているので、それはその通りだと考えられます。そしたら、ここに$2^{1/2}$を代入すれば
$$2^{1/2}\times2^{1/2}=2^1$$
$$\sqrt{2^1}=\sqrt{2}$$
って考えれば、$2^{1/2}= \sqrt{2}$になります」&lt;/p>
&lt;p>　と、雅君らしい頭の使い方をした解答を出してくれた。その答えに、私はくすっと笑いながら&lt;/p>
&lt;p>「一つだけ抜けてるね」&lt;/p>
&lt;p>　と言った。雅君はさすがに何を間違えたか気が付いていないようだったから、教えてあげることにした。&lt;/p>
&lt;p>「平方根は±あるから、$2^n$は絶対に＋になることを言わないといけないんだよ。重要そうに聞こえないかもしれないけど、答えを一つにするためには絶対に必要なんだよ。」&lt;/p>
&lt;p>　それを聞くと、雅君ははっと気が付いたようにしてから、少し口を隠しながら笑った。そのしぐさが一瞬女の子らしいなって思ったけど、雅君は男の子なんだなって思い聞かせた。&lt;/p>
&lt;p>　外はもう真っ暗で、満天の星に囲まれるように三日月が輝いていた。もうさすがに講義を閉めなきゃいけないと思って、今日の締めの言葉を告げる。&lt;/p>
&lt;p>「これまでの話で分かったことは、指数っていうのは実数でもなんでも、指数法則を満たす存在であるっていうことだね。本当はもうちょっと話すこともあったんだけれど、それはまた今度に取っておこうか。最後にちょっと空を見てごらん。」&lt;/p>
&lt;p>　と言って、二人で並んで窓の外を眺める。&lt;/p>
&lt;p>「空にはたくさんの星があるけどさ、それぞれ人によって見方が違うんだよね。星をつないで星座にする人、星の数を数える人、星の歴史を調べる人、このほかにもたくさんあるんだ。それは、数学でも、どの分野でも同じことで、科目の中にもいろんな分類があったり、研究することが違うんだ。君が数学で何をするのかはわからないけど、この部屋を飛び立っていくことを楽しみにしてるよ。」&lt;/p>
&lt;p>　と言うと、少しの間二人の間に沈黙が挟まった。何か声をかけてあげようかと思ったら、雅君は窓から離れてしまった。仕方なく私もさっきの位置に戻ると、軽く手をたたいてから、講義を締めた。&lt;/p>
&lt;p>「今日の講義はこれでおしまい。また明日も来てくれたら、また別の話をしてあげるから、興味がわいたらおいでね。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、雅君は&lt;/p>
&lt;p>「また明日」&lt;/p>
&lt;p>　と言ってゼミ室を後にした。私も後を追うようにしてゼミ室を出て、帰路に着いた。そこで、不とさっきの話を振り返る。そういえば雅君に話忘れていたことがたくさんあったね。$2^{1/2}$とかの話を使って指数法則を証明するのには、必要な一文が抜けていたこと。&lt;/p>
&lt;p>　それは、適切な数を選ぶっていうことだ。つまり、特殊な場合については、指数法則を満たすためには適切な数があって、それを選ぶことで成り立っているっていうことなんだ。これがないと地盤が成り立っていないからね。逆に考えれば、自然数からできた指数法則は、それ以外の数でも満たすための数の性質を示しているとも言えるかな。まあ、この辺は公理の話の時にでもしようかな。まずは明日も雅君が来てくれることを待たないとね。&lt;/p>
&lt;p>今日のホワイトボード
足りないもの&lt;/p>
&lt;p>数&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>$e$&lt;/li>
&lt;li>$\theta$&lt;/li>
&lt;li>$i$&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>関数&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>$sin$&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>$cos$&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>指数法則&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>指数法則
$$aは正の実数$$
$$n,mともに正の実数の場合$$
$$a^n \times a^m = a^{n+m}$$
$$n,mともに負の実数の場合$$
$$a^n\times a^m=1/a^{-n} \times 1/a^{-m} = 1/a^{-n-m} = a^{n+m}$$
$$n,mともに0の場合$$
$$a^n\times a^m= a^0 = 1$$
$$n,mが異符号の場合(nを正か0とする)$$
$$a^n\times a^m = a^n \times 1/a^{-m} =a^n/a^{-m} = a^{n+m}$$
$$\rightarrow a^n \times a^m = a^{n+m}$$
は基数と指数が実数の場合は、無矛盾かつ完全である&lt;/p></content><category scheme="https://example.com/tags/%E3%82%AA%E3%82%A4%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%81%AE%E5%85%AC%E5%BC%8F/" term="オイラーの公式" label="オイラーの公式"/></entry><entry><title type="text">足りないもの探し</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://example.com/posts/%E8%B6%B3%E3%82%8A%E3%81%AA%E3%81%84%E3%82%82%E3%81%AE%E6%8E%A2%E3%81%97/"/><id>https://example.com/posts/%E8%B6%B3%E3%82%8A%E3%81%AA%E3%81%84%E3%82%82%E3%81%AE%E6%8E%A2%E3%81%97/</id><updated>2021-01-21T12:07:21+00:00</updated><published>2020-12-22T22:22:52+09:00</published><author><name>古明地 蓮</name><uri>https://komeijiren.github.io/</uri><email>komeijiren3030@gmail.com</email></author><rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">新入部員(仮)としてやってきた彼は、椅子に座って教壇の上に立っている私のことを見上げている。なんというか、先生が見る景色が見えていて、少し高くなった気がした。まだあって数分しかたっていないから、私の彼にどう接したらいいかわからないから、取り敢えず自己紹介をしてもらうことにした。
「まだ初対面だけど、これから一緒に活動していくんだから、自己紹介でもし合おうか。先に君からお願いしてもいいかな？」
　というと、彼はおどおどした様子で私の方を見ると、手をくねくね交差させながら言った。
「結城　雅です。得意な教科は数学と物理ですけど、どちらも学校の範囲内レベルです。好きな食べ物はアイスです。よろしくお願いします。」
　と、男子とは思えない可愛げのある高い声で教えてくれた。結城　雅くんかぁ。一緒に数学をやる大切な仲間になるんだから、しっかり名前ぐらい覚えないと。あと、私から自己紹介もしないとね。
「私の名前は篁 瑠璃だよ。あんまり敬語は使われ慣れてないから、わざわざ丁寧な言葉にしなくてもいいよ。好きな教科は見ての通り数学だね。後は生物と物理も得意かなぁ。いろんなものが好きすぎて自分でも良く分かんないや。好きな食べ物はチョコムースとかの甘いものだね。」
　と雅君に教えるかのように行った。雅君は私の名前を何度もリピートしているようで、なんだか見ていて恥ずかしくなってしまった。まあ、今はそんなことを言っている場合じゃないのかもしれない。とりあえず、この人だけでも部活に入ってほしいから、少しでも雅君の気を引けるような話をしなきゃ。
「ところで、何か目標があってこの部活に来たの？それとも、単純に数学が好きだから？」
　と、聞いてみると、雅君からは意外な返答が返ってきた。
「さっき話していた$e^{i\theta}=cos(\theta)+isin(\theta)$っていう式について教えてほしいんです。」
　思わず私は心の底から嬉しくなってしまった。自分の発表で、人を惹きつけられたんだと思うと、自分でもそういうことができたんだって自信が持てる。まあ、もしかしたら一切関係ないのかもしれないけど。まあ、気持ちが昂るのは自分で押さえることにしよう。
　雅君が言っていた式をホワイトボードに書くと、雅君に一つ質問を投げてみることにした。まあ、多分どういう返答が返ってくるだろうっていうのは予想が付くけれど。
「それで、この式で具体的にわからないのってどれのことかな？」
　まあ、何が分からないかがわかってしまえば、自分で調べれば済んでしまうだろう。だから、実際にはそれすらわからないから、理解しているであろう人に頼ったんだと思う。予想通り、雅君はいろいろ考える様子を見せながら、ぽつりと言った。
「&amp;hellip;全部わからないです&amp;hellip;」
　その言葉が出てきたから、これで私はやっと本領発揮ていう感じだ。先生的な解説モードに思考をシフトして、雅君への説明を始める。
「じゃあ、まずはこの式の要素を分けていこうか。まずは数として出てきている$e$と$\theta$と$i$かな。それに、関数として登場している$sin$と$cos$。最後に、指数だね。」
　と言いながら、
数
$e$ $\theta$ $i$ 関数
$sin$ $cos$ -指数法則</summary><content type="html">&lt;p>　新入部員(仮)としてやってきた彼は、椅子に座って教壇の上に立っている私のことを見上げている。なんというか、先生が見る景色が見えていて、少し高くなった気がした。まだあって数分しかたっていないから、私の彼にどう接したらいいかわからないから、取り敢えず自己紹介をしてもらうことにした。&lt;/p>
&lt;p>「まだ初対面だけど、これから一緒に活動していくんだから、自己紹介でもし合おうか。先に君からお願いしてもいいかな？」&lt;/p>
&lt;p>　というと、彼はおどおどした様子で私の方を見ると、手をくねくね交差させながら言った。&lt;/p>
&lt;p>「結城　雅です。得意な教科は数学と物理ですけど、どちらも学校の範囲内レベルです。好きな食べ物はアイスです。よろしくお願いします。」&lt;/p>
&lt;p>　と、男子とは思えない可愛げのある高い声で教えてくれた。結城　雅くんかぁ。一緒に数学をやる大切な仲間になるんだから、しっかり名前ぐらい覚えないと。あと、私から自己紹介もしないとね。&lt;/p>
&lt;p>「私の名前は篁 瑠璃だよ。あんまり敬語は使われ慣れてないから、わざわざ丁寧な言葉にしなくてもいいよ。好きな教科は見ての通り数学だね。後は生物と物理も得意かなぁ。いろんなものが好きすぎて自分でも良く分かんないや。好きな食べ物はチョコムースとかの甘いものだね。」&lt;/p>
&lt;p>　と雅君に教えるかのように行った。雅君は私の名前を何度もリピートしているようで、なんだか見ていて恥ずかしくなってしまった。まあ、今はそんなことを言っている場合じゃないのかもしれない。とりあえず、この人だけでも部活に入ってほしいから、少しでも雅君の気を引けるような話をしなきゃ。&lt;/p>
&lt;p>「ところで、何か目標があってこの部活に来たの？それとも、単純に数学が好きだから？」&lt;/p>
&lt;p>　と、聞いてみると、雅君からは意外な返答が返ってきた。&lt;/p>
&lt;p>「さっき話していた$e^{i\theta}=cos(\theta)+isin(\theta)$っていう式について教えてほしいんです。」&lt;/p>
&lt;p>　思わず私は心の底から嬉しくなってしまった。自分の発表で、人を惹きつけられたんだと思うと、自分でもそういうことができたんだって自信が持てる。まあ、もしかしたら一切関係ないのかもしれないけど。まあ、気持ちが昂るのは自分で押さえることにしよう。&lt;/p>
&lt;p>　雅君が言っていた式をホワイトボードに書くと、雅君に一つ質問を投げてみることにした。まあ、多分どういう返答が返ってくるだろうっていうのは予想が付くけれど。&lt;/p>
&lt;p>「それで、この式で具体的にわからないのってどれのことかな？」&lt;/p>
&lt;p>　まあ、何が分からないかがわかってしまえば、自分で調べれば済んでしまうだろう。だから、実際にはそれすらわからないから、理解しているであろう人に頼ったんだと思う。予想通り、雅君はいろいろ考える様子を見せながら、ぽつりと言った。&lt;/p>
&lt;p>「&amp;hellip;全部わからないです&amp;hellip;」&lt;/p>
&lt;p>　その言葉が出てきたから、これで私はやっと本領発揮ていう感じだ。先生的な解説モードに思考をシフトして、雅君への説明を始める。&lt;/p>
&lt;p>「じゃあ、まずはこの式の要素を分けていこうか。まずは数として出てきている$e$と$\theta$と$i$かな。それに、関数として登場している$sin$と$cos$。最後に、指数だね。」&lt;/p>
&lt;p>　と言いながら、&lt;/p>
&lt;p>数&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>$e$&lt;/li>
&lt;li>$\theta$&lt;/li>
&lt;li>$i$&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>関数&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>$sin$&lt;/li>
&lt;li>$cos$&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>-指数法則&lt;/p>
&lt;p>と、ホワイトボードに箇条書きで書いた。それを眺めながら、きょう解説するものを決めて話をしようかな。どれが一番話しやすそうかな。&lt;/p></content><category scheme="https://example.com/tags/%E3%82%AA%E3%82%A4%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%81%AE%E5%85%AC%E5%BC%8F/" term="オイラーの公式" label="オイラーの公式"/></entry><entry><title type="text">始まりが大切</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://example.com/posts/%E5%A7%8B%E3%81%BE%E3%82%8A%E3%81%8C%E5%A4%A7%E5%88%87/"/><id>https://example.com/posts/%E5%A7%8B%E3%81%BE%E3%82%8A%E3%81%8C%E5%A4%A7%E5%88%87/</id><updated>2021-01-21T12:07:21+00:00</updated><published>2020-12-22T22:21:36+09:00</published><author><name>古明地 蓮</name><uri>https://komeijiren.github.io/</uri><email>komeijiren3030@gmail.com</email></author><rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">私はただ一人しかいないゼミ室で淡々と数学をやっている。安直にやっていると書いてしまったけど、これを表す言葉っていうのは、なかなか見つからないんだ。勉強しているかといえば、嘘ではないような気もするけれど、学校で教えてもらうようなものとは違う。それに、研究と言ってしまうと、もういなくなってしまった先輩がやっていたようなスマートなものを思い浮かべてしまうから、それも当てはまらなくなってしまう。だから、数学をやっているとしか言えないんだ。
　気が付いたら、この部活には人がいなくなってしまった。私が入ってすぐのころから、確かに人が少なくなっていたのは知っていた。なにせ、私が入ったその時には、すでに先輩以外の部員は一人としていなくなってしまっていたらしい。しかし、先輩が言うには、こんな風になってしまったのは最近の事らしい。先輩曰く
「昔は全生徒入部が原則だったから、どこの部活にも入れなかった人がここに集まってきていたんだ。でも、僕が二年生になるときにその制度がなくなってしまって、それを機に皆抜けてしまったんだ。」
　とか。まあ、この日本という空間を眺めてみても、その中から無作為抽出してみたとしても、数学好きはそんなにいないと思う。だから、部員が少なくなってしまうのはしたないとは思う。でも、まさか本当に誰もいなくなってしまうんなんて思ってもいなかった。先輩がいる間は、先輩が、私が卒業するまでいるんじゃないかって錯覚していたから、こうやって一人になることなんて考えもしなかったんだ。まあ、人がいようといまいと私の数学には変わりはないんだけれど。
　先輩がここを出ていく前に、私に言い残した課題がいくらか置いてある。今はその問題を読みながら、どれが一番手を付けやすそうか、答えへの道が分かりやすいのはないかと探してみている。まあ、アメリカの大学に数学を研究するために留学してしまった先輩が置いていった問題なんだ。私がそう簡単に解ける問題なんて言うのはほとんどないのは知っている。だから、最初だけでもできるものを探しているんだけれど&amp;hellip;&amp;hellip;
　これなんてどうだろうか。
「オイラーの公式を導け」
　先輩らしい、端的かつ意味は分かるのにその先へ進むのが難しい問題だ。それでも今はこれをやるのが一番早い気がする。
　そうと決まれば、私は早速A5サイズの少し小さめなノートに文字を書き始めた。$e^{i\theta}=cos(\theta)+isin(\theta)$ 求めたい数式だけは知っている。でも、それの導き方はよく知らない。だから、まずは$e^{i\theta}$を、どうにかしなきゃいけないんだろうなぁ。見た限り、複素平面上の単位円になるのは間違いないし&amp;hellip;。
　取り敢えず文字で置いてみたり、指数法則などを使って、強引に展開してみたり、無限級数を使って、求めたい数式を先に出してみたりした結果、一応答えを出すことには成功した。これで、明日の本番の準備ができた。
　明日というのは、新入生歓迎会のことである。各々が部活について発表して、それを聞いて新入生が部活を決めるという集会のようなものだ。まあ、これで新入生も決定っていうわけではないんだけれども、最初の掴みがないとやってきてくれないのは明白だ。だから、どうにかして人を呼び込むためにも、格好いい数式を書いて発表しようともくろんでいたんだ。きっとこれで数学好きがやってきてくれるんじゃないかな。少なくとも、過去の私は先輩がやっていた同じようなことを見てここにやってきたんだ。同じような人がいたとしてもおかしくはないだろう。そう願って、私は明日の歓迎会の台本を書き始めるのだった。
　新入生歓迎会の直後の部活動の時間。他の人たちは外で部員の大々的な募集を描けている部活もあれば、運動部などは特に練習をすでに開始している団体もある。その中に交じって、自分の興味を持った部活に新郵政たちは吸われていく。その動きは、どうにも数式とかには対応させられないような、自由な動きを取っている。ただ一つ、オイラー部だけは避けているようだけれど。
　自分では、あの新入生歓迎の発表はかなりいいものだったと思っている。でも、実際に誰も来ていないんだから、盛大に失敗してしまったんだろうか。内容としては面白い物をやった気がするし、説明もあんまり長くなく難しくなくでまとめた気がする。そして、最後にここに引き寄せるための言葉も付け加えたから、自分に似た人は来ると思っていたんだけどなぁ。結局いつも通り一人で数学をやっている。
　桜のにおいが舞うこの部屋の外から、つい最近まで雪が降っていたことを思い起こさせる冷えた空気が、対流を起こしながら入ってくる。だから、この部屋には外の香りが混じっていて、どこか部屋の外に立っているように感じさせる。
　一人詩を吟じながら、窓の外を眺めていると、いつ以来だろうか、この部屋の戸がノックされた。もしかしたらと扉の向こうにいる人に胸を躍らせながら応答した。
「何の用ですか？」
　そういうと、すこしだけ扉と壁に隙間ができたかと思うと、まだ中学を卒業してすぐだというように、すこし幼さを残した声が部屋の香りを不用意に震わせた。
「オイラー部の活動場所で合っていますか？」
　という声が聞こえた。あの人こそ私が求めていた人だと。そうして相手を怖がらせないように、優しくなでるような声で告げた。
「そうだよ。入部希望者の人かな？」
　すると、恐る恐るという言葉が最も似合うような動きで、縮こまった少年が
「失礼します」
　と言ってこの部屋に入ってきた。そうして、私の顔を見るや否や、私に視線を向けて頼み込むかのように言った。
「僕にオイラーの公式を教えてください。」</summary><content type="html">&lt;p>　私はただ一人しかいないゼミ室で淡々と数学をやっている。安直にやっていると書いてしまったけど、これを表す言葉っていうのは、なかなか見つからないんだ。勉強しているかといえば、嘘ではないような気もするけれど、学校で教えてもらうようなものとは違う。それに、研究と言ってしまうと、もういなくなってしまった先輩がやっていたようなスマートなものを思い浮かべてしまうから、それも当てはまらなくなってしまう。だから、数学をやっているとしか言えないんだ。&lt;/p>
&lt;p>　気が付いたら、この部活には人がいなくなってしまった。私が入ってすぐのころから、確かに人が少なくなっていたのは知っていた。なにせ、私が入ったその時には、すでに先輩以外の部員は一人としていなくなってしまっていたらしい。しかし、先輩が言うには、こんな風になってしまったのは最近の事らしい。先輩曰く&lt;/p>
&lt;p>「昔は全生徒入部が原則だったから、どこの部活にも入れなかった人がここに集まってきていたんだ。でも、僕が二年生になるときにその制度がなくなってしまって、それを機に皆抜けてしまったんだ。」&lt;/p>
&lt;p>　とか。まあ、この日本という空間を眺めてみても、その中から無作為抽出してみたとしても、数学好きはそんなにいないと思う。だから、部員が少なくなってしまうのはしたないとは思う。でも、まさか本当に誰もいなくなってしまうんなんて思ってもいなかった。先輩がいる間は、先輩が、私が卒業するまでいるんじゃないかって錯覚していたから、こうやって一人になることなんて考えもしなかったんだ。まあ、人がいようといまいと私の数学には変わりはないんだけれど。&lt;/p>
&lt;p>　先輩がここを出ていく前に、私に言い残した課題がいくらか置いてある。今はその問題を読みながら、どれが一番手を付けやすそうか、答えへの道が分かりやすいのはないかと探してみている。まあ、アメリカの大学に数学を研究するために留学してしまった先輩が置いていった問題なんだ。私がそう簡単に解ける問題なんて言うのはほとんどないのは知っている。だから、最初だけでもできるものを探しているんだけれど&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>　これなんてどうだろうか。&lt;/p>
&lt;p>「オイラーの公式を導け」&lt;/p>
&lt;p>　先輩らしい、端的かつ意味は分かるのにその先へ進むのが難しい問題だ。それでも今はこれをやるのが一番早い気がする。&lt;/p>
&lt;p>　そうと決まれば、私は早速A5サイズの少し小さめなノートに文字を書き始めた。$e^{i\theta}=cos(\theta)+isin(\theta)$
　求めたい数式だけは知っている。でも、それの導き方はよく知らない。だから、まずは$e^{i\theta}$を、どうにかしなきゃいけないんだろうなぁ。見た限り、複素平面上の単位円になるのは間違いないし&amp;hellip;。&lt;/p>
&lt;p>　取り敢えず文字で置いてみたり、指数法則などを使って、強引に展開してみたり、無限級数を使って、求めたい数式を先に出してみたりした結果、一応答えを出すことには成功した。これで、明日の本番の準備ができた。&lt;/p>
&lt;p>　明日というのは、新入生歓迎会のことである。各々が部活について発表して、それを聞いて新入生が部活を決めるという集会のようなものだ。まあ、これで新入生も決定っていうわけではないんだけれども、最初の掴みがないとやってきてくれないのは明白だ。だから、どうにかして人を呼び込むためにも、格好いい数式を書いて発表しようともくろんでいたんだ。きっとこれで数学好きがやってきてくれるんじゃないかな。少なくとも、過去の私は先輩がやっていた同じようなことを見てここにやってきたんだ。同じような人がいたとしてもおかしくはないだろう。そう願って、私は明日の歓迎会の台本を書き始めるのだった。&lt;/p>
&lt;p>　新入生歓迎会の直後の部活動の時間。他の人たちは外で部員の大々的な募集を描けている部活もあれば、運動部などは特に練習をすでに開始している団体もある。その中に交じって、自分の興味を持った部活に新郵政たちは吸われていく。その動きは、どうにも数式とかには対応させられないような、自由な動きを取っている。ただ一つ、オイラー部だけは避けているようだけれど。&lt;/p>
&lt;p>　自分では、あの新入生歓迎の発表はかなりいいものだったと思っている。でも、実際に誰も来ていないんだから、盛大に失敗してしまったんだろうか。内容としては面白い物をやった気がするし、説明もあんまり長くなく難しくなくでまとめた気がする。そして、最後にここに引き寄せるための言葉も付け加えたから、自分に似た人は来ると思っていたんだけどなぁ。結局いつも通り一人で数学をやっている。&lt;/p>
&lt;p>　桜のにおいが舞うこの部屋の外から、つい最近まで雪が降っていたことを思い起こさせる冷えた空気が、対流を起こしながら入ってくる。だから、この部屋には外の香りが混じっていて、どこか部屋の外に立っているように感じさせる。&lt;/p>
&lt;p>　一人詩を吟じながら、窓の外を眺めていると、いつ以来だろうか、この部屋の戸がノックされた。もしかしたらと扉の向こうにいる人に胸を躍らせながら応答した。&lt;/p>
&lt;p>「何の用ですか？」&lt;/p>
&lt;p>　そういうと、すこしだけ扉と壁に隙間ができたかと思うと、まだ中学を卒業してすぐだというように、すこし幼さを残した声が部屋の香りを不用意に震わせた。&lt;/p>
&lt;p>「オイラー部の活動場所で合っていますか？」&lt;/p>
&lt;p>　という声が聞こえた。あの人こそ私が求めていた人だと。そうして相手を怖がらせないように、優しくなでるような声で告げた。&lt;/p>
&lt;p>「そうだよ。入部希望者の人かな？」&lt;/p>
&lt;p>　すると、恐る恐るという言葉が最も似合うような動きで、縮こまった少年が&lt;/p>
&lt;p>「失礼します」&lt;/p>
&lt;p>　と言ってこの部屋に入ってきた。そうして、私の顔を見るや否や、私に視線を向けて頼み込むかのように言った。&lt;/p>
&lt;p>「僕にオイラーの公式を教えてください。」&lt;/p>
&lt;p>その言葉を聞いて、私はいつぞやの私を思い出してすこしくすっと笑うと、彼に視線を合わせながら言ってあげた。&lt;/p>
&lt;p>「私に任せて。」&lt;/p>
&lt;p>と。&lt;/p></content><category scheme="https://example.com/tags/%E3%82%AA%E3%82%A4%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%81%AE%E5%85%AC%E5%BC%8F/" term="オイラーの公式" label="オイラーの公式"/></entry><entry><title type="text">プロローグ</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://example.com/posts/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%82%B0/"/><id>https://example.com/posts/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%82%B0/</id><updated>2021-01-21T12:07:21+00:00</updated><published>2020-12-22T21:17:36+09:00</published><author><name>古明地 蓮</name><uri>https://komeijiren.github.io/</uri><email>komeijiren3030@gmail.com</email></author><rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">桜舞う小道の下。
「本当に先輩は行ってしまうんですか？」
　涙ながらに私は先輩の裾をつかみながら訴えかけた。でも、先輩はただ黙って、私と同じように泣きながらいうのだった。
「僕が僕であるために、僕はもう巣を離れるんだ。もしかしたらまたいつか会えるかもしれないから、その日を待つことにしようよ」
　と言い残すと、私の唯一の先輩はゼミ室を出て行ってしまった。そうして、私はこのオイラー部の最後の部員になってしまったんだ。</summary><content type="html">&lt;p>桜舞う小道の下。&lt;/p>
&lt;p>「本当に先輩は行ってしまうんですか？」&lt;/p>
&lt;p>　涙ながらに私は先輩の裾をつかみながら訴えかけた。でも、先輩はただ黙って、私と同じように泣きながらいうのだった。&lt;/p>
&lt;p>「僕が僕であるために、僕はもう巣を離れるんだ。もしかしたらまたいつか会えるかもしれないから、その日を待つことにしようよ」&lt;/p>
&lt;p>　と言い残すと、私の唯一の先輩はゼミ室を出て行ってしまった。そうして、私はこのオイラー部の最後の部員になってしまったんだ。&lt;/p></content><category scheme="https://example.com/tags/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%82%B0/" term="プロローグ" label="プロローグ"/></entry><entry><title type="text">Hello World</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://example.com/posts/hello-world/"/><id>https://example.com/posts/hello-world/</id><updated>2021-01-21T12:07:21+00:00</updated><published>2020-12-21T21:17:36+09:00</published><author><name>古明地 蓮</name><uri>https://komeijiren.github.io/</uri><email>komeijiren3030@gmail.com</email></author><rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</rights><summary type="html">testだよ〜〜〜　いけてるかな？</summary><content type="html">&lt;p>testだよ〜〜〜　いけてるかな？
&lt;img src="https://cdn.discordapp.com/attachments/697796206327234595/796034250938908702/dbbd188b9631a0aa.png" alt="">&lt;/p></content></entry></feed>