<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>古明地蓮の数学小説</title><link>https://example.com/</link><description>窓の外の数学</description><generator>Hugo 0.76.5 https://gohugo.io/</generator><language>en</language><managingEditor>komeijiren3030@gmail.com (古明地 蓮)</managingEditor><webMaster>komeijiren3030@gmail.com (古明地 蓮)</webMaster><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><lastBuildDate>Sun, 03 Jan 2021 15:07:39 +0000</lastBuildDate><atom:link rel="self" type="application/rss+xml" href="https://example.com/rss.xml"/><item><title>爆発する指数</title><link>https://example.com/posts/%E7%88%86%E7%99%BA%E3%81%99%E3%82%8B%E6%8C%87%E6%95%B0/</link><guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/%E7%88%86%E7%99%BA%E3%81%99%E3%82%8B%E6%8C%87%E6%95%B0/</guid><pubDate>Tue, 22 Dec 2020 22:23:13 +0900</pubDate><author>komeijiren3030@gmail.com (古明地 蓮)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description>&lt;p>ホワイトボードを背にして、彼の方を向きながら解説モードの私は彼に問う。&lt;/p>
&lt;p>「この中でも、今日は指数について勉強しようか。指数っていうのがどの部分かはわかるよね？」&lt;/p>
&lt;p>　彼は、特に引っかかることもなく答えてくれた。&lt;/p>
&lt;p>　
「$e^{i\theta}$の部分かな。」&lt;/p>
&lt;p>　と答えてくれた。その部分だけ抜き出してホワイトボードに書くと、話を進めるためにも、指数法則とその横に書いて話を始めることにした。&lt;/p>
&lt;p>「中学校だと、指数ってなんて習う？」&lt;/p>
&lt;p>「かける個数って習いました。だから、$i\theta$乗っていうのが良く分からないんです。」&lt;/p>
&lt;p>　こうやって自分が予想してた通りの返答してくれると、かなり話がはかどるから助かる。とはいっても、ここからどうやって話をつなげていこうかな。まあ、やっぱり具体例から詰めていくのが定石だと思うから、適当な例を作っちゃおうか。じゃあ、わかりやすそうな礼を一つ作ろうかな。&lt;/p>
&lt;p>$$2^3=8$$
$$2^2=4$$
$$2^1=2$$&lt;/p>
&lt;p>　っていう風に、下に行くにつれて指数が減っていく、自然数しか指数のところにいない2の例をホワイトボードに書いた。そうして、**君の方を向いて尋ねた。&lt;/p>
&lt;p>「これは2で適当な例を作ったんだけど、上から下に行くとき、つまり指数が一つ減るごとに何分の一になっている？」&lt;/p>
&lt;p>　これは、自分で聞いてても思うけど、あきれるほど簡単な誘導質問だと思う。でも、ある意味これが数学における大切な部分の一つでもあるんだから、大事なワンステップだと思って踏ませてあげることにしよう。&lt;/p>
&lt;p>　**君は、当たり前だと言わんばかりに&lt;/p>
&lt;p>「$1/2$　になってます」&lt;/p>
&lt;p>　と答えた。ちゃんと誘導に引っかかってくれていると、この質問の強さに感心するとの、これから教えるのが楽になるっていう安心感がわいた。ここまで話したら、最後に一つこの式を描けば大体わかると思う。&lt;/p>
&lt;p>$2^0=?$&lt;/p>
&lt;p>　さっきの$2^1=0$の下にこの式を書いているから、完全に誘導みたいな感じだ。これだけで全部理解できるような人はいないと思うけど、つかみだけならこれで十分かな。そうしたら、私は彼に問う。&lt;/p>
&lt;p>「さっきの法則からすると、これはいくつになりそう？」&lt;/p>
&lt;p>　すると、彼は困惑した表情を浮かべながら、半ば騙されたことに気が付いた表情をして&lt;/p>
&lt;p>「2の半分で1ってことですか？」&lt;/p>
&lt;p>　と、質問に質問で返してきた。完全にこっちも詐欺をやっているような感覚だから、あんまりいい気持ちはしないんだけれど、最初はこれで&amp;quot;知る&amp;quot;事が大切なんだと思う。知ってから、理解する、最後に使えるようにしていくことが重要なステップだ。&lt;/p>
&lt;p>$$2^0=1$$&lt;/p>
&lt;p>　とさっきの式を書き直すと、彼の方を向いて教えるように言った。&lt;/p>
&lt;p>「これで$2^0=1$になるねって言っても正直訳が分からないでしょ。だって、指数は自然数しか乗らないと思っていて、その時の法則を勝手に当てはめてもいいのかわからないよね。だから、ここからは指数っていうものを違うとらえ方をしていくために、法則を作っていくね。」&lt;/p>
&lt;p>　と言った。そう、指数についてはここからが本番なんだ。さっきまでのは&amp;quot;知る&amp;quot;っていう範囲の中でも最も浅いものだ。ここから先を理解するためにも、これを学ばない手はないという大切なもの。さっきまで書いていた具体例を消して、指数法則の二つを書いた。&lt;/p>
&lt;p>指数法則
$$a^1=a$$
$$a^s\times a^t=a^{s+t}$$&lt;/p>
&lt;p>「これが指数法則っていう『指数が満たすべき法則』だよ。つまり、指数であればこの法則にのっとっているんだ。」&lt;/p>
&lt;p>　この言葉でどれだけ伝わっただろうか。正直、こんな不親切な言葉一つ二つですべて理解できる人だったら、すごいなって思う。でも、そうじゃないことを象徴するように、彼の顔はあからさまに困惑していた。そして、自分が理解できないのが恥ずかしいかのように小さな声で言った。&lt;/p>
&lt;p>「これが何を意味しているのかが分かりません&amp;hellip;」&lt;/p>
&lt;p>　その声はこの小さな部屋でさえ反響することなく消えていった。私は、その言葉に共感するように、うなずいた。私だって、最初にこんなことを言われたときは、一切理解できなかった覚えがある。だから、一つ一つ手さぐりに掴んでいくのがいいんだろう。&lt;/p>
&lt;p>　真っ暗な部屋に宝石を隠したって、光がないから輝かないんだ。だから、自分の目で光らせられるように、まずは場所を知らなきゃいけない。これはかつて先輩が言っていた言葉だけど、数学を理解して行くのに、とても大切なことだと思っている。宝石を磨くためにも、まずは宝石の輝きと場所を教えなきゃね。&lt;/p>
&lt;p>「最初は分からなくて当然だと思うよ。それを教えるためにも私がここにいるんだからね。じゃあ、また適当な例から始めようか。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、ホワイトボードに数式を書き足していく。&lt;/p>
&lt;p>$$2^2\times 2^3$$&lt;/p>
&lt;p>　取り敢えずこの部分だけで式を止めておく。そうして、彼の方を向いて、また誘導的な質問をする。&lt;/p>
&lt;p>「この式の答えは分かるよね？」&lt;/p>
&lt;p>　すると、やっぱり彼はそれは当たり前だと言わんばかりの顔をして、&lt;/p>
&lt;p>「32ですよね」&lt;/p>
&lt;p>　と答える。まだ橋がかかりきっていない様子がすごくもどかしい感じがする。もうちょっとで全部がつながるのが分かるからこそ、あの子の世界をつなげたくなってしまう。&lt;/p>
&lt;p>　さっき描いた式に、さらに新しい式を重ねていく。それは、世界に新しい色を書き足していくような感覚だ。&lt;/p>
&lt;p>$$(2^1\space \times2^1)\space \times(2^1\space \times2^1\space \times2^1)$$
$$2\space \times2\space \times2\space \times2\space \times2=32$$&lt;/p>
&lt;p>　この式を書いた瞬間、彼の顔に光が見えた。まさに輝くっていう言葉が最大限に合いそうな顔をしていたと思う。これまで彼が感覚的に使っていたものが、たった今一気につながり、そうして彼を新しい世界へと導いているんだ。これが数学の楽しみであり、私が数学を好いている一つの理由でもある。
　
　今の例を簡単に言えば、指数法則を使って指数を分解したとでもいうのかな。指数法則の時に書いた二つ目の式を使って全て1乗に分解した後、2の1乗が2であることを用いて答えをだした。普段私たちが感覚でやってしまっていることを厳密化していくっていうのは、案外気が付かない簡単な法則が見え隠れしていることもあるんだ。&lt;/p>
&lt;p>　彼は、何度も顔を上げて私に何かを言おうとしてから、また考え名をしてを数回した後、こういった。&lt;/p>
&lt;p>「じゃあ、0乗っていうのを定義しようとするなら、
$$2^1\times2^0$$
$$= 2^{1+0} = 2^1$$
$$2^1=2 \space \rightarrow 2^0 = 1$$
ていう風に考えればいいっていうことですか？」&lt;/p>
&lt;p>「Congratulations!!」&lt;/p>
&lt;p>　盛大に拍手をしながら、彼のその論理だてられた方法を褒めた。彼もやっぱり、数学が好きっていうだけあって、考えを筋道だてたり、教えられたことを応用して問題に立ち向かう力があるんだろう。そして、彼らしい数学の道を探し求めて、この部屋を飛び立つんだ。この窓から出るのか、それとも扉から出るのか、はたまたそれとも&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>「本当に見事な考え方だね。それをちょうど私が開設しようと思っていたところだったから、ちょっと悔しくなっちゃうぐらいだよ。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、すこしだけ照れる様子を見せた彼の姿に、なんだかかわいらしいと思ってしまった。&lt;/p>
&lt;p>「じゃあ、その調子で指数が負の数の場合も考えられるかな？」&lt;/p>
&lt;p>　そういうと、彼は少し得意げな表情をしながら考え込んで、答えを言った。&lt;/p>
&lt;p>「さっきと同じように考えれば
$$2^1\times2^{-1}$$
$$=2^0$$
$$2^1=2\space\rightarrow 2^{-1}=1/2$$
つまり、$a^{-n}$っていうことですね」&lt;/p>
&lt;p>「Good job」&lt;/p>
&lt;p>　親指を立てながら彼に行った。彼はやっぱり、褒められて照れ笑いをしていた。&lt;/p>
&lt;p>「それじゃあ、後は少しだけ私から追加をしておくね。指数法則を守るための大事な手順って思えばいいかな。」&lt;/p>
&lt;p>　そういうと、ホワイトボードに数式を書き綴る。数式とは、それ自体が意味を持っていて独立しているときもあれば、単独ではあまり意味をなしていないものもある。でも、ここで光り方が違うから、私から見ると、数学の世界はまるで天体だった。いくつもの星が瞬いていて、それをつなぐも数えるも人次第っていう感じ。他の人が見たらまた違う景色が映るのかもしれないから、いつしか聞いてみたいなぁ。&lt;/p>
&lt;p>　って、手を動かさないとね。&lt;/p>
&lt;p>$$aは正の実数$$
$$n,mともに正の整数の場合$$
$$a^n \times a^m = a^{n+m}$$
$$n,mともに負の整数の場合$$
$$a^n\times a^m=1/a^{-n} \times 1/a^{-m} = 1/a^{-n-m} = a^{n+m}$$
$$n,mともに0の場合$$
$$a^n\times a^m= a^0 = 1$$
$$n,mが異符号の整数の場合(nを正か0とする)$$
$$a^n\times a^m = a^n \times 1/a^{-m} =a^n/a^{-m} = a^{n+m}$$
$$\rightarrow a^n \times a^m = a^{n+m}$$
は基数が実数かつ指数が整数の場合は、無矛盾かつ完全である&lt;/p>
&lt;p>いちいち場合分けしながら描かないといけないのが面倒くさいけど、これをやらないとちゃんと書けたことにならないから仕方ないって毎回自分に言い聞かせている気がするなぁ。&lt;/p>
&lt;p>「これは、簡単に言うなら、一番下の条件のもとなら、指数法則は自由に使えるよっていうことを書いているんだ。指数法則がどんな場合においても使えるっていうことが書けるなら、どんな時に用いても問題は起きないはずだからね。」&lt;/p>
&lt;p>　やっとの思いで、これを彼に伝えると、彼はさっきの発見あってからか、明るい表情でこれを見ながらうなずいていた。そういう姿を見ていると、やっぱり彼も私と同じタイプなんだろうなぁって実感がする。&lt;/p>
&lt;p>　なんて色々話していたら、外はもうすぐ闇に包まれてしまう。でも、その前に最後にやりたいことがあるからと、窓の外に向かってすこしだけ待ってとお願いしながら、話を続ける。&lt;/p>
&lt;p>「今は、基数が実数で指数が整数って条件だったけど、指数が少数、つまり実数全体の時はどうなると思う？」&lt;/p>
&lt;p>　これはなかなかに酷な質問な気がする。考え方に工夫がいるし、何よりも指数法則が体にしみこんでいないと難しい部分が多々あるんだ。まあ、今彼がさっきの困惑した様子を見せてもしょうがないと思う。&lt;/p>
&lt;p>「まずは簡単な例示が必要だもんね。じゃあ、こんな式から考えてみよう。」&lt;/p>
&lt;p>　例示までしちゃっていいのか自分でもわからないけど、とりあえずここで話し切ってしまおう。&lt;/p>
&lt;p>$$(2^1)^2=4=2^2$$
$$(2^2)^2=16=2^4$$
$$(2^3)^2=64=2^6$$&lt;/p>
&lt;p>「この三つの例から、大体わかるかな？」&lt;/p>
&lt;p>　適当に彼のために例示してあげたけど、正直これでわかってくれるか結構不安だ。昔の自分だったら理解できる気がしないけど、さっきので理解できる彼だったら、それができてしまうのかもしれない。そうすると、本当にすごいと思う。&lt;/p>
&lt;p>　なんて頭の中で考えていたら、彼が声を上げた。さっきと同じ、知識と論理が明瞭に感じられる声だ。&lt;/p>
&lt;p>「さっき使った指数法則から考えれば、
$$a^n\space\times a^n=a^{2n}$$
ですね。つまり、二乗すれば指数部分が二倍になるわけです。
さっきの零時でも、全く同じことが起きているので、それはその通りだと考えられます。そしたら、ここに$2^{1/2}$を代入すれば
$$2^{1/2}\times2^{1/2}=2^1$$
$$\sqrt{2^1}=\sqrt{2}$$
って考えれば、$2^{1/2}= \sqrt{2}$になります」&lt;/p>
&lt;p>　と、彼らしい頭の使い方をした解答を出してくれた。その答えに、私はくすっと笑いながら&lt;/p>
&lt;p>「一つだけ抜けてるね」&lt;/p>
&lt;p>　と言った。彼はさすがに何を間違えたか気が付いていないようだったから、教えてあげることにした。&lt;/p>
&lt;p>「平方根は±あるから、$2^n$は絶対に＋になることを言わないといけないんだよ。重要そうに聞こえないかもしれないけど、答えを一つにするためには絶対に必要なんだよ。」&lt;/p>
&lt;p>　それを聞くと、彼ははっと気が付いたようにしてから、少し口を隠しながら笑った。そのしぐさが一瞬女の子らしいなって思ったけど、彼は男の子なんだなって思い聞かせた。&lt;/p>
&lt;p>　外はもう真っ暗で、満天の星に囲まれるように三日月が輝いていた。もうさすがに講義を閉めなきゃいけないと思って、今日の締めの言葉を告げる。&lt;/p>
&lt;p>「これまでの話で分かったことは、指数っていうのは実数でもなんでも、指数法則を満たす存在であるっていうことだね。本当はもうちょっと話すこともあったんだけれど、それはまた今度に取っておこうか。最後にちょっと空を見てごらん。」&lt;/p>
&lt;p>　と言って、二人で並んで窓の外を眺める。&lt;/p>
&lt;p>「空にはたくさんの星があるけどさ、それぞれ人によって見方が違うんだよね。星をつないで星座にする人、星の数を数える人、星の歴史を調べる人、このほかにもたくさんあるんだ。それは、数学でも、どの分野でも同じことで、科目の中にもいろんな分類があったり、研究することが違うんだ。君が数学で何をするのかはわからないけど、この部屋を飛び立っていくことを楽しみにしてるよ。」&lt;/p>
&lt;p>　と言うと、少しの間二人の間に沈黙が挟まった。何か声をかけてあげようかと思ったら、彼は窓から離れてしまった。仕方なく私もさっきの位置に戻ると、軽く手をたたいてから、講義を締めた。&lt;/p>
&lt;p>「今日の講義はこれでおしまい。また明日も来てくれたら、また別の話をしてあげるから、興味がわいたらおいでね。」&lt;/p>
&lt;p>　というと、彼は&lt;/p>
&lt;p>「また明日」&lt;/p>
&lt;p>　と言ってゼミ室を後にした。私も後を追うようにしてゼミ室を出て、帰路に着いた。そこで、不とさっきの話を振り返る。そういえば彼に話忘れていたことがたくさんあったね。$2^{1/2}$とかの話を使って指数法則を証明するのには、必要な一文が抜けていたこと。&lt;/p>
&lt;p>　それは、適切な数を選ぶっていうことだ。つまり、特殊な場合については、指数法則を満たすためには適切な数があって、それを選ぶことで成り立っているっていうことなんだ。これがないと地盤が成り立っていないからね。逆に考えれば、自然数からできた指数法則は、それ以外の数でも満たすための数の性質を示しているとも言えるかな。まあ、この辺は公理の話の時にでもしようかな。まずは明日も彼が来てくれることを待たないとね。&lt;/p>
&lt;p>今日のホワイトボード
足りないもの&lt;/p>
&lt;p>数&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>$e$&lt;/li>
&lt;li>$\theta$&lt;/li>
&lt;li>$i$&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>関数&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>$sin$&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>$cos$&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>指数法則&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>指数法則
$$aは正の実数$$
$$n,mともに正の実数の場合$$
$$a^n \times a^m = a^{n+m}$$
$$n,mともに負の実数の場合$$
$$a^n\times a^m=1/a^{-n} \times 1/a^{-m} = 1/a^{-n-m} = a^{n+m}$$
$$n,mともに0の場合$$
$$a^n\times a^m= a^0 = 1$$
$$n,mが異符号の場合(nを正か0とする)$$
$$a^n\times a^m = a^n \times 1/a^{-m} =a^n/a^{-m} = a^{n+m}$$
$$\rightarrow a^n \times a^m = a^{n+m}$$
は基数と指数が実数の場合は、無矛盾かつ完全である&lt;/p></description><category domain="https://example.com/tags/%E3%82%AA%E3%82%A4%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%81%AE%E5%85%AC%E5%BC%8F/">オイラーの公式</category></item><item><title>足りないもの探し</title><link>https://example.com/posts/%E8%B6%B3%E3%82%8A%E3%81%AA%E3%81%84%E3%82%82%E3%81%AE%E6%8E%A2%E3%81%97/</link><guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/%E8%B6%B3%E3%82%8A%E3%81%AA%E3%81%84%E3%82%82%E3%81%AE%E6%8E%A2%E3%81%97/</guid><pubDate>Tue, 22 Dec 2020 22:22:52 +0900</pubDate><author>komeijiren3030@gmail.com (古明地 蓮)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description>&lt;p>　新入部員(仮)としてやってきた彼は、椅子に座って教壇の上に立っている私のことを見上げている。なんというか、先生が見る景色が見えていて、少し高くなった気がした。まだあって数分しかたっていないから、私の彼にどう接したらいいかわからないから、取り敢えず自己紹介をしてもらうことにした。&lt;/p>
&lt;p>「まだ初対面だけど、これから一緒に活動していくんだから、自己紹介でもし合おうか。先に君からお願いしてもいいかな？」&lt;/p>
&lt;p>　というと、彼はおどおどした様子で私の方を見ると、手をくねくね交差させながら言った。&lt;/p>
&lt;p>「**です。得意な教科は数学と物理ですけど、どちらも学校の範囲内レベルです。好きな食べ物はアイスです。よろしくお願いします。」&lt;/p>
&lt;p>　と、男子とは思えない可愛げのある高い声で教えてくれた。**くんかぁ。一緒に数学をやる大切な仲間になるんだから、しっかり名前ぐらい覚えないと。あと、私から自己紹介もしないとね。&lt;/p>
&lt;p>「私の名前は篁 瑠璃だよ。あんまり敬語は使われ慣れてないから、わざわざ丁寧な言葉にしなくてもいいよ。好きな教科は見ての通り数学だね。後は生物と物理も得意かなぁ。いろんなものが好きすぎて自分でも良く分かんないや。好きな食べ物はチョコムースとかの甘いものだね。」&lt;/p>
&lt;p>　と彼に教えるかのように行った。彼は私の名前を何度もリピートしているようで、なんだか見ていて恥ずかしくなってしまった。まあ、今はそんなことを言っている場合じゃないのかもしれない。とりあえず、この人だけでも部活に入ってほしいから、少しでも彼の木を弾けるような話をしなきゃ。&lt;/p>
&lt;p>「ところで、何か目標があってこの部活に来たの？それとも、単純に数学が好きだから？」&lt;/p>
&lt;p>　と、聞いてみると、彼からは意外な返答が返ってきた。&lt;/p>
&lt;p>「さっき話していた$e^{i\theta}=cos(\theta)+isin(\theta)$っていう式について教えてほしいんです。」&lt;/p>
&lt;p>　思わず私は心の底から嬉しくなってしまった。自分の発表で、人を惹きつけられたんだと思うと、自分でもそういうことができたんだって自信が持てる。まあ、もしかしたら一切関係ないのかもしれないけど。まあ、気持ちが昂るのは自分で押さえることにしよう。&lt;/p>
&lt;p>　彼が言っていた式をホワイトボードに書くと、彼に一つ質問を投げてみることにした。まあ、多分どういう返答が返ってくるだろうっていうのは予想が付くけれど。&lt;/p>
&lt;p>「それで、この式で具体的にわからないのってどれのことかな？」&lt;/p>
&lt;p>　まあ、何が分からないかがわかってしまえば、自分で調べれば済んでしまうだろう。だから、実際にはそれすらわからないから、理解しているであろう人に頼ったんだと思う。予想通り、彼はいろいろ考える様子を見せながら、ぽつりと言った。&lt;/p>
&lt;p>「&amp;hellip;全部わからないです&amp;hellip;」&lt;/p>
&lt;p>　その言葉が出てきたから、これで私はやっと本領発揮ていう感じだ。先生的な解説モードに思考をシフトして、彼への説明を始める。&lt;/p>
&lt;p>「じゃあ、まずはこの式の要素を分けていこうか。まずは数として出てきている$e$と$\theta$と$i$かな。それに、関数として登場している$sin$と$cos$。最後に、指数だね。」&lt;/p>
&lt;p>　と言いながら、&lt;/p>
&lt;p>数&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>$e$&lt;/li>
&lt;li>$\theta$&lt;/li>
&lt;li>$i$&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>関数&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>$sin$&lt;/li>
&lt;li>$cos$&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>-指数法則&lt;/p>
&lt;p>と、ホワイトボードに箇条書きで書いた。それを眺めながら、きょう解説するものを決めて話をしようかな。どれが一番話しやすそうかな。&lt;/p></description><category domain="https://example.com/tags/%E3%82%AA%E3%82%A4%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%81%AE%E5%85%AC%E5%BC%8F/">オイラーの公式</category></item><item><title>始まりが大切</title><link>https://example.com/posts/%E5%A7%8B%E3%81%BE%E3%82%8A%E3%81%8C%E5%A4%A7%E5%88%87/</link><guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/%E5%A7%8B%E3%81%BE%E3%82%8A%E3%81%8C%E5%A4%A7%E5%88%87/</guid><pubDate>Tue, 22 Dec 2020 22:21:36 +0900</pubDate><author>komeijiren3030@gmail.com (古明地 蓮)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description>&lt;p>　私はただ一人しかいないゼミ室で淡々と数学をやっている。安直にやっていると書いてしまったけど、これを表す言葉っていうのは、なかなか見つからないんだ。勉強しているかといえば、嘘ではないような気もするけれど、学校で教えてもらうようなものとは違う。それに、研究と言ってしまうと、もういなくなってしまった先輩がやっていたようなスマートなものを思い浮かべてしまうから、それも当てはまらなくなってしまう。だから、数学をやっているとしか言えないんだ。&lt;/p>
&lt;p>　気が付いたら、この部活には人がいなくなってしまった。私が入ってすぐのころから、確かに人が少なくなっていたのは知っていた。なにせ、私が入ったその時には、すでに先輩以外の部員は一人としていなくなってしまっていたらしい。しかし、先輩が言うには、こんな風になってしまったのは最近の事らしい。先輩曰く&lt;/p>
&lt;p>「昔は全生徒入部が原則だったから、どこの部活にも入れなかった人がここに集まってきていたんだ。でも、僕が二年生になるときにその制度がなくなってしまって、それを機に皆抜けてしまったんだ。」&lt;/p>
&lt;p>　とか。まあ、この日本という空間を眺めてみても、その中から無作為抽出してみたとしても、数学好きはそんなにいないと思う。だから、部員が少なくなってしまうのはしたないとは思う。でも、まさか本当に誰もいなくなってしまうんなんて思ってもいなかった。先輩がいる間は、先輩が、私が卒業するまでいるんじゃないかって錯覚していたから、こうやって一人になることなんて考えもしなかったんだ。まあ、人がいようといまいと私の数学には変わりはないんだけれど。&lt;/p>
&lt;p>　先輩がここを出ていく前に、私に言い残した課題がいくらか置いてある。今はその問題を読みながら、どれが一番手を付けやすそうか、答えへの道が分かりやすいのはないかと探してみている。まあ、アメリカの大学に数学を研究するために留学してしまった先輩が置いていった問題なんだ。私がそう簡単に解ける問題なんて言うのはほとんどないのは知っている。だから、最初だけでもできるものを探しているんだけれど&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>　これなんてどうだろうか。&lt;/p>
&lt;p>「オイラーの公式を導け」&lt;/p>
&lt;p>　先輩らしい、端的かつ意味は分かるのにその先へ進むのが難しい問題だ。それでも今はこれをやるのが一番早い気がする。&lt;/p>
&lt;p>　そうと決まれば、私は早速A5サイズの少し小さめなノートに文字を書き始めた。$e^{i\theta}=cos(\theta)+isin(\theta)$
　求めたい数式だけは知っている。でも、それの導き方はよく知らない。だから、まずは$e^{i\theta}$を、どうにかしなきゃいけないんだろうなぁ。見た限り、複素平面上の単位円になるのは間違いないし&amp;hellip;。&lt;/p>
&lt;p>　取り敢えず文字で置いてみたり、指数法則などを使って、強引に展開してみたり、無限級数を使って、求めたい数式を先に出してみたりした結果、一応答えを出すことには成功した。これで、明日の本番の準備ができた。&lt;/p>
&lt;p>　明日というのは、新入生歓迎会のことである。各々が部活について発表して、それを聞いて新入生が部活を決めるという集会のようなものだ。まあ、これで新入生も決定っていうわけではないんだけれども、最初の掴みがないとやってきてくれないのは明白だ。だから、どうにかして人を呼び込むためにも、格好いい数式を書いて発表しようともくろんでいたんだ。きっとこれで数学好きがやってきてくれるんじゃないかな。少なくとも、過去の私は先輩がやっていた同じようなことを見てここにやってきたんだ。同じような人がいたとしてもおかしくはないだろう。そう願って、私は明日の歓迎会の台本を書き始めるのだった。&lt;/p>
&lt;p>　新入生歓迎会の直後の部活動の時間。他の人たちは外で部員の大々的な募集を描けている部活もあれば、運動部などは特に練習をすでに開始している団体もある。その中に交じって、自分の興味を持った部活に新郵政たちは吸われていく。その動きは、どうにも数式とかには対応させられないような、自由な動きを取っている。ただ一つ、オイラー部だけは避けているようだけれど。&lt;/p>
&lt;p>　自分では、あの新入生歓迎の発表はかなりいいものだったと思っている。でも、実際に誰も来ていないんだから、盛大に失敗してしまったんだろうか。内容としては面白い物をやった気がするし、説明もあんまり長くなく難しくなくでまとめた気がする。そして、最後にここに引き寄せるための言葉も付け加えたから、自分に似た人は来ると思っていたんだけどなぁ。結局いつも通り一人で数学をやっている。&lt;/p>
&lt;p>　桜のにおいが舞うこの部屋の外から、つい最近まで雪が降っていたことを思い起こさせる冷えた空気が、対流を起こしながら入ってくる。だから、この部屋には外の香りが混じっていて、どこか部屋の外に立っているように感じさせる。&lt;/p>
&lt;p>　一人詩を吟じながら、窓の外を眺めていると、いつ以来だろうか、この部屋の戸がノックされた。もしかしたらと扉の向こうにいる人に胸を躍らせながら応答した。&lt;/p>
&lt;p>「何の用ですか？」&lt;/p>
&lt;p>　そういうと、すこしだけ扉と壁に隙間ができたかと思うと、まだ中学を卒業してすぐだというように、すこし幼さを残した声が部屋の香りを不用意に震わせた。&lt;/p>
&lt;p>「オイラー部の活動場所で合っていますか？」&lt;/p>
&lt;p>　という声が聞こえた。あの人こそ私が求めていた人だと。そうして相手を怖がらせないように、優しくなでるような声で告げた。&lt;/p>
&lt;p>「そうだよ。入部希望者の人かな？」&lt;/p>
&lt;p>　すると、恐る恐るという言葉が最も似合うような動きで、縮こまった少年が&lt;/p>
&lt;p>「失礼します」&lt;/p>
&lt;p>　と言ってこの部屋に入ってきた。そうして、私の顔を見るや否や、私に視線を向けて頼み込むかのように言った。&lt;/p>
&lt;p>「僕にオイラーの公式を教えてください。」&lt;/p>
&lt;p>その言葉を聞いて、私はいつぞやの私を思い出してすこしくすっと笑うと、彼に視線を合わせながら言ってあげた。&lt;/p>
&lt;p>「私に任せて。」&lt;/p>
&lt;p>と。&lt;/p></description><category domain="https://example.com/tags/%E3%82%AA%E3%82%A4%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%81%AE%E5%85%AC%E5%BC%8F/">オイラーの公式</category></item><item><title>プロローグ</title><link>https://example.com/posts/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%82%B0/</link><guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%82%B0/</guid><pubDate>Tue, 22 Dec 2020 21:17:36 +0900</pubDate><author>komeijiren3030@gmail.com (古明地 蓮)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description>&lt;p>桜舞う小道の下。&lt;/p>
&lt;p>「本当に先輩は行ってしまうんですか？」&lt;/p>
&lt;p>　涙ながらに私は先輩の裾をつかみながら訴えかけた。でも、先輩はただ黙って、私と同じように泣きながらいうのだった。&lt;/p>
&lt;p>「僕が僕であるために、僕はもう巣を離れるんだ。もしかしたらまたいつか会えるかもしれないから、その日を待つことにしようよ」&lt;/p>
&lt;p>　と言い残すと、私の唯一の先輩はゼミ室を出て行ってしまった。そうして、私はこのオイラー部の最後の部員になってしまったんだ。&lt;/p></description><category domain="https://example.com/tags/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%82%B0/">プロローグ</category></item><item><title>Hello World</title><link>https://example.com/posts/hello-world/</link><guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/hello-world/</guid><pubDate>Mon, 21 Dec 2020 21:17:36 +0900</pubDate><author>komeijiren3030@gmail.com (古明地 蓮)</author><copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en)</copyright><description>&lt;p>testだよ〜〜〜　いけてるかな？？&lt;/p></description></item></channel></rss>